\chapter{Clanes y N\'umero Crom\'atico}%
\label{cap:Clique-ChromNum}
Los clanes y el n\'umero crom\'atico de una gr\'afica son partes importantes en
el estudio de las gr\'aficas. En este cap\'itulo estudiaremos un poco el c\'omo
se ven los clanes en las gr\'aficas de fichas. De igual manera, estudiaremos el
n\'umero crom\'atico de una gr\'afica de fichas en relaci\'on a la gr\'afica
original.

\section{Clanes}%
\label{sec:clanes}

Esta secci\'on est\'a enfocada en los clanes de las gr\'aficas de fichas. Se
dar\'a una caracterizaci\'on de los clanes, adem\'as de una manera de encontrar
el n\'umero de clan en las gr\'aficas de fichas.

Empezamos con la caracterizaci\'on de los clanes. Para esto, necesitamos el
siguiente lema.

\begin{lema}%
\label{lem:K3}
    Sean $G$ una gr\'afica y $F_k(G)$ su gr\'afica de $k$-fichas. Si $A$, $B$ y
    $C$ son v\'ertices en $F_k(G)$, tales que son adyacentes dos a dos, entonces
    se cumple s\'olo una de las siguientes relaciones: $B \cap C \subset A$ o $A
    \subset B \cup C$.
\end{lema}

\begin{proof}
    Primero, supongamos que existen $A$, $B$, $C$ v\'ertices en $F_k(G)$, tales
    que son adyacentes dos a dos y cumplen $B \cap C \not\subset A$ y $A
    \not\subset B \cup C$, entonces existen los v\'ertices  $a \in A \setminus
    (B \cup C)$ y $b \in (B \cap C)\setminus A$. Notamos que $b \in B \setminus
    A$ y $b \in C \setminus A$. De manera an\'aloga, tenemos que $a \in A
    \setminus B$ y $a \in A \setminus C$. Por otro lado, sabemos que $A$ y $B$
    son adyacentes en $F_k(G)$, de igual manera $A$ y $C$. Por lo tanto, tenemos
    que $A \triangle B = \{a,b\}$ y $A \triangle C = \{a, b\}$. As\'i pues, $(B
    \cup C \cup \{a\})\setminus \{b\} \subseteq A$. Pero $B$ y $C$ son
    adyacentes en $F_k(G)$, por lo que $|B \cup C| = k+1$. Luego, $|A| \geq
    k+1$, lo cu\'al es una contradicci\'on pues $A \in V (F_k(G))$. 

    Ahora, supongamos que existen $A$, $B$ y $C$ v\'ertices en $F_k(G)$ que son
    adyacentes dos a dos y cumplen $A \subset B \cup C$ y $B \cap C \subset A$.
    Como $B$ y $C$ son adyacentes, entonces tenemos que $B \triangle C =
    \{b,c\}$ con $b \in B$ y $c \in C$. Adem\'as, tenemos que $|B \cap C| = k-1$
    y $|B \cup C| = k +1$. Notamos que $B \cup C = (B\cap C) \cup \{b,c\}$. Por
    otro lado, dado que $|A|=k$ y $B \cap C \subset A$, tenemos que existe $a
    \in A$ tal que $A = (B \cap C) \cup \{a\}$. Adicionalmente, $A \subset B
    \cup C$, por lo que $a \in \{b, c\}$. Por eso, tenemos que $A = (B \cap C)
    \cup \{b\}$ o $A = (B \cap C) \cup \{c\}$, es decir, $A = B$ o $A=C$, lo
    cu\'al es una contradicci\'on. Por lo tanto, $B \cap C \subset A$ o $A
    \subset B \cup C$.
\end{proof}

Ahora, teniendo en cuenta \cref{lem:K3}, pasamos a demostrar el siguiente
teorema de caracterizaci\'on de los clanes en gr\'aficas de fichas.

\begin{teorema}
\label{teo:clanG-clanFG}
    Sea $F_k(G)$ la gr\'afica de $k$-fichas de una gr\'afica $G$. Si $X$ es un
    conjunto de v\'ertices de $F_k(G)$, entonces $X$ es un clan de $F_k(G)$ si y
    s\'olo si hay un clan $K$ de $G$ y un conjunto $S \subseteq V(G)$, tales que
    $K \cap S = \varnothing$ y pasa uno de los siguientes casos:
        \begin{enumerate}
            \item $X = \{S \cup \{v\}\colon\ v \in K\}$ y $|S| = k-1$
            \item $X = \{(S\cup K) \setminus \{v\}\colon\ v \in K \}$ y $|S| +
            |K| = k+1$
        \end{enumerate}
\end{teorema}

\begin{proof}
    Empezamos enfoc\'andonos en la primera implicaci\'on, es decir, dado $X$ un
    clan de $F_k(G)$, demostramos que existe un clan $K$ de $G$ y un conjunto $S
    \subseteq V(G)$, tales que $K \cap S = \varnothing$ y ocurre alguno de los
    incisos del teorema. Si $|X|=2$, entonces $X= \{A, B\}$, para alg\'unos
    v\'ertices $A, B$ de $F_k(G)$, tales que $AB \in E(F_k(G))$. Definimos $K =
    A \triangle B$ y $S=A \cap B$ y notamos que, de esta manera, $X$ satisface
    ambos incisos.

    Ahora nos centramos en el caso en el que $|X|= p \geq 3$. Tomamos $X=\{A_1,
    A_2, \dots, A_p\}$ donde $A_i{A_j} \in E(F_k(G))$, para cualesquiera $i\neq
    j$, con $i,j \in \{1, \dots, p\}$. Por \cref{lem:K3}, tenemos que $A_1\cap
    A_2 \subset A_i$ o $A_i \subset A_1 \cup A_2$, para todo $i \in \{3 \dots,p
    \}$. Sean $A_i, A_j \in X$ tales que $i \neq j$ y $i, j \in \{3, \dots,
    p\}$. Suponemos que tenemos el caso en el que $A_1\cap A_2 \subset A_i$ y
    $A_j \subset A_1 \cup A_2$. Denotamos por $a_1$ y $a_2$ a los v\'ertices en
    $G$ que forman la diferencia sim\'etrica de $A_1$ y $A_2$. Por un lado,
    tenemos que $A_i \not\subset A_1\cup A_2$, por \cref{lem:K3}, entonces $A_i
    = (A_1\cap A_2) \cup \{b\}$ con $b \notin A_1\cup A_2$. Por otro lado, $A_1
    \cap A_2 \not\subset A_j$, tambi\'en por \cref{lem:K3}. En otras palabras,
    existe $c \in A_1 \cap A_2$ tal que $c \notin A_j$. Sin embargo, $A_j
    \subset A_1 \cup A_2$ y $|A_1 \cup A_2| =k+1$, por lo que $A_j = (A_1 \cup
    A_2)\setminus \{c\}$. Luego, $a_1, a_2 \in A_j$ y $a_1, a_2 \notin A_i$ y,
    adem\'as, $b, c \in A_i$, pero $b, c \notin A_j$. As\'i, tenemos que $|A_i
    \triangle A_j| \geq 4$, lo cu\'al es una contradicci\'on, pues $A_i$ y $A_j$
    son elementos de un clan. Por lo tanto, para todo $i\in \{3, \dots, p\}$ se
    tiene que $A_i \subset A_1\cup A_2$ o $A_1 \cap A_2 \subset A_i$.

    Consideramos primero el caso en el que $A_i \subset A_1\cup A_2$, para todo
    $i\in \{3, \dots, p\}$. Si $S= A_1 \cap A_2$, entonces tenemos que $|S|
    =k-1$, por lo que, para cada $i \in \{3, \dots, p\}$, $A_i$ es la uni\'on de
    $S$ y un elemento que llamamos $v_i$. Notamos que, para cualesquiera dos
    elementos distintos $i, j \in \{1, \dots, p\}$, tenemos que $A_i \triangle
    A_j = \{v_i, v_j\}$. Como $X$ es un clan en $F_k(G)$, entonces tenemos que
    $v_i{v_j} \in E(G)$, por lo que el conjunto $\{v_i\colon\ i \in \{1 \dots,
    p\}\}$, es un clan en $G$.   Sea $K = \{v_i\colon\ i \in \{1 \dots, p\}\}$.
    Notamos que  $K \cap S = \varnothing$, adem\'as $X= \{S \cup \{v\}\colon\ v
    \in K\}$, por lo que tenemos el caso del primer inciso.

    Ahora, nos fijamos en el caso en el que $A_1 \cap A_2 \subset A_i$, para
    todo $i\in \{3, \dots, p\}$. Sabemos que $|A_1 \cup A_2| = k+1$, por lo que
    existe un elemento de $A_1 \cup A_2$ que no est\'a en $A_i$, llamamos $v_i$
    a este elemento. Luego, tenemos que, para cualesquiera dos \'indices
    distintos $i, j \in \{1, \dots, p\}$, los v\'ertices $v_i, v_j \in V(G)$ son
    adyacentes. Por lo tanto, $K= \{v_i\colon\ i \in \{1, \dots, p\}\}$ es un
    clan en $G$. Si tomamos $S= (A_1 \cup A_2)\setminus K$, tenemos que $K \cap
    S = \varnothing$ y se cumple $|S| + |K|= |(A_1 \cup A_2)\setminus K| + |K| =
    k+1$. Adem\'as, notamos que $X = \{(S \cup K)\setminus \{v\}\colon\ v\in
    K\}$, por lo que obtenemos el caso del segundo inciso.

    De los argumentos anteriores, concluimos que se satisface la primera
    implicaci\'on. Observemos que, en ambos casos, $S = \bigcap\limits_{i} A_i$
    y $K = \bigcup\limits_{i} A_i \setminus S$.
        
    A continuaci\'on nos centramos en la segunda implicaci\'on, en otras
    palabras, demostrar que, si existen un clan $K$ de $G$ y un conjunto $S
    \subset V(G)$, tales que $K \cap S = \varnothing$ y pasa alguno de los
    incisos del teorema, entonces $X$ es un clan de $F_k(G)$. Basta demostrar
    que en ambos casos obtenemos $X$, un clan de $F_k(G)$. Si $|K| =1$, entonces
    para ambos incisos obtenemos $|X| =1$, es decir, un clan de un elemento. Por
    lo tanto, vamos a tomar $|K| \geq 2$. Para el primer inciso, tenemos $X =
    \{S \cup \{v\}\colon\ v \in K\}$ y $|S| = k-1$. Tomamos cualesquiera dos
    $X_1, X_2 \in X$ v\'ertices distintos y obtenemos que $X_1 \triangle X_2
    =\{x_1, x_2\}$, con $x_1, x_2 \in K$. Como $K$ es un clan en $G$, entonces
    $x_1x_2 \in E(G)$ y obtenemos que $X_1$ y $X_2$ son adyacentes en $F_k(G)$.
    Por lo tanto, $X$ es un clan de $F_k(G)$.

    Enfoc\'andonos en el segundo inciso, tomamos $X = \{(S\cup K) \setminus
    \{v\}\colon\ v \in K \}$ con $|S| + |K| = k+1$. Al igual que para el inciso
    anterior, tomamos $X_1$ y $X_2$ v\'ertices distintos de $X$. Por
    construcci\'on de $X$, existen $x_1, x_2 \in K$ tales que $x_1 \notin X_1$ y
    $x_2 \notin X_2$. Adem\'as, como tomamos $|K| \geq 2$, podemos garantizar
    que $x_1 \neq x_2$. Ahora, notamos que $X_1 \triangle X_2 = \{x_1, x_2\}$ y,
    al ser $K$ un clan de $G$, tenemos que $x_1x_2 \in E(G)$, por lo que tenemos
    que $X_1$ y $X_2$ son adyacentes en $F_k(G)$. Por tanto, $X$ cumple ser un
    clan de $F_k(G)$.
\end{proof}
    
Utilizando las gr\'aficas en \cref{fig:ex-tok-path}, damos un ejemplo de los dos
casos mencionados en \cref{teo:clanG-clanFG}. Del lado izquierdo de la figura
tenemos una gr\'afica de $6$ v\'ertices duplicada, a esta gr\'afica la nombramos
$G$. En cada copia, $G$ tiene resaltados distintos clanes y subconjuntos
auxiliares, seg\'un los casos d\cref{teo:clanG-clanFG}. La copia superior de $G$
representa el inciso $1$ del teorema. Nombramos al clan de este caso
${\color{salmon}\boldsymbol {K_1 \subseteq G}}$ y su conjunto auxiliar
${\color{baige}\boldsymbol {S_1\subseteq G}}$. De manera an\'aloga, para el
inciso $2$ del teorema, utilizamos la copia inferior de $G$. Para este caso,
nombramos al clan ${\color{azulOscuro}\boldsymbol {K_2\subseteq G}}$ en $G$ y
${\color{oro}\boldsymbol {S_2\subseteq G}}$ el conjunto auxiliar. Luego, tenemos
que en $F_3(G)$, representada del lado derecho en la figura, el clan
${\color{naranja}\boldsymbol {X_1\subseteq F_3(G)}}$ se obtiene del primer caso
y el clan ${\color{verde}\boldsymbol {X_2 \subseteq F_3(G)}}$ del segundo caso.
Por \'ultimo, en ambos casos, los n\'umeros de los conjuntos auxiliares en $G$
est\'an representados en ${\bf negritas}$ en $F_3(G)$.

\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        
        \begin{scope}[xshift=-8.5cm,yshift=2.5cm]
                
            \foreach \i in {1,2,4,5}
                \draw ({(360/6)*\i}:1.5) node(\i)[bvertex,fill=salmon]{};
            \foreach \i in {0,3}
                \draw ({(360/6)*\i}:1.5) node(\i)[bvertex,fill=baige]{};
                    
            \foreach \i in {0,...,5}
                \draw ({(360/6)*\i}:2) node(e0){\pgfmathparse{int(\i+1)}
                \pgfmathresult};

            \foreach \i/\j in {0/1,0/2,0/3,0/5,2/3,3/4,3/5}
                \draw [edge,grisOscuro!60] (\i) to (\j);
                
            \foreach \i/\j in {1/2,4/5,1/5,2/4,2/5,1/4}
                \draw [wedge,salmon] (\i) to (\j);
        \end{scope}

        \begin{scope}[xshift=-8.5cm,yshift=-2.5cm]
                
            \foreach \i in {0,1,2}
                \draw ({(360/6)*\i}:1.5) node(\i)[bvertex,fill=azulOscuro]{};
            \foreach \i in {3,4}
                \draw ({(360/6)*\i}:1.5) node(\i)[bvertex]{};
        
                \draw ({(360/6)*5}:1.5) node(5)[bvertex,fill=oro]{};
                        
            \foreach \i in {0,...,5}
                \draw ({(360/6)*\i}:2) node(e0){\pgfmathparse{int(\i+1)}
                   \pgfmathresult};
    
            \foreach \i/\j in {0/3,0/5,1/4,1/5,2/3,2/4,2/5,3/4,3/5,4/5}
                \draw [edge,grisOscuro!60] (\i) to (\j);
                
                \foreach \i/\j in {0/1,0/2,1/2}
                \draw [wedge,azulOscuro] (\i) to (\j);
        \end{scope}
            
        \begin{scope}[xshift=0cm,yshift=0cm,scale=1]
            \foreach \i in {9,10} \draw ({(360/16)*\i}:4)
                node(\i)[wvertex,fill=rosa]{};
                
            \foreach \i in {0,1,4} \draw ({(360/16)*\i}:4)
                node(\i)[wvertex,fill=verde]{};
                
            \foreach \i in {2,3,5,6,7,8,11,12,13,14,15} \draw ({(360/16)*\i}:4)
                node(\i)[wvertex]{};
        
            \draw ({(360/16)*1}:4.5) node (e1) {{\small $23{\bf 6}$}};
            \draw ({(360/16)*2}:4.5) node (e1) {{\footnotesize $256$}};
            \draw ({(360/16)*3}:4.5) node (e1) {{\footnotesize $246$}};
            \draw ({(360/16)*4}:4.5) node (e1) {{\small $12{\bf 6}$}};
            \draw ({(360/16)*5}:4.5) node (e1) {{\footnotesize $123$}};
            \draw ({(360/16)*6}:4.5) node (e1) {{\footnotesize $125$}};
            \draw ({(360/16)*7}:4.5) node (e1) {{\footnotesize $245$}};
            \draw ({(360/16)*8}:4.5) node (e1) {{\footnotesize $234$}};
            \draw ({(360/16)*9}:4.5) node (e1) {{\small ${\bf 1}3{\bf 4}$}};
            \draw ({(360/16)*10}:4.5) node (e1) {{\small ${\bf 14}5$}};
            \draw ({(360/16)*11}:4.5) node (e1) {{\footnotesize $135$}};
            \draw ({(360/16)*12}:4.5) node (e1) {{\footnotesize $345$}};
            \draw ({(360/16)*13}:4.5) node (e1) {{\footnotesize $346$}};
            \draw ({(360/16)*14}:4.5) node (e1) {{\footnotesize $456$}};
            \draw ({(360/16)*15}:4.5) node (e1) {{\footnotesize $156$}};
            \draw ({(360/16)*16}:4.5) node (e1) {{\small $13{\bf 6}$}};
        
            \draw (-1.1,0.2) node (17) [vertex, fill=naranja, label=5:{\footnotesize ${\bf1}2{\bf 4}$}] {};
            \draw (0,-0.3) node (18) [vertex, fill=naranja, label=70:{\footnotesize ${\bf 14}6$}] {};
            \draw (1.2,0.7) node (19) [vertex, label=180:{\scriptsize $356$}] {};
            \draw (0.3,1.4) node (20) [vertex, label=88:{\scriptsize $235$}] {};
                
            \foreach\i/\j in{1/2,2/3,3/4,4/5,5/6,6/7,7/8,8/9,10/11,11/12,12/13,
                13/14, 14/15, 15/0} 
                \draw [edge,grisOscuro!60] (\i) to (\j);
                
            \foreach\i/\j in{0/5,0/11,0/13,1/3,1/5,2/6,2/7,2/15,3/7,3/8,4/6,
                4/15,5/8,6/11,6/15,7/10,7/12,8/12,8/13,9/11,9/13,10/12,10/14,
                10/15,11/15,12/14} 
                \draw [edge,grisOscuro!60] (\i) to (\j);
                
            \foreach \i/\j in{1/8,3/13,3/14,5/11,7/14,9/0,17/3,17/4,17/5,17/6,
                17/8,3/18,15/18,18/13,18/0,19/1,19/2,19/11,19/12,
                19/13,19/14,19/15,19/20,20/1,20/2,20/6,20/7,20/8,20/11}
                \draw [edge,grisOscuro!60] (\i) to (\j);
        

            \foreach\i/\j in{9/10,9/17,9/18,10/17,10/18,17/18} 
                \draw [wedge,naranja] (\i) to (\j);
                
            \foreach\i/\j in{0/1,0/4,1/4} 
                \draw [wedge,verde] (\i) to (\j);
        \end{scope}
        
    \end{tikzpicture}
\caption{Del lado izquierdo, dos copias de $G$, resaltando
${\color{salmon}\boldsymbol {K_2}}$ y ${\color{baige}\boldsymbol {S_1}}$ (copia
superior) y resaltando ${\color{azulOscuro}\boldsymbol {K_2}}$ y
${\color{oro}\boldsymbol {S_2}}$ (copia inferior). Del lado derecho, $F_3(G)$,
resaltando ${\color{naranja}\boldsymbol {X_1}}$ y ${\color{verde}\boldsymbol
{X_2}}$.}
\label{fig:ex-clique2}
\end{figure}
       
A continuaci\'on nos enfocaremos en el n\'umero de clan de las gr\'aficas de
fichas, es decir, $\omega(F_k(G))$. El siguiente teorema nos da una f\'ormula
para el n\'umero de clan.
            
\begin{teorema}
\label{teo:clan-max}
    Si $G$ una gr\'afica y $F_k(G)$ su gr\'afica de $k$-fichas, entonces
    $\omega(F_k(G))= \min \{\omega(G), \max \{n-k+1,k+1\}\}$.
\end{teorema}

\begin{proof}
    Sea $X$ un clan de $F_k(G)$ con $\omega(F_k(G))$ v\'ertices. Sabemos que $X$
    satisface alguno de los incisos d\cref{teo:clanG-clanFG}. Para el resto de
    esta demostraci\'on, consideremos a $K$ como en el teorema anterior.   Si $X
    = \{S \cup \{v\} \colon\ v \in K\}$ y $|S| = k-1$, notamos que $|X| = |K|$.
    Adem\'as, tenemos que $n \geq |S| + |K|$. Por lo tanto, tenemos que $n \geq
    |S| + |K| = k-1 + |X|$, es decir, $|X| \leq n-k+1$. Ahora, si $X = \{(S\cup
    K) \setminus \{v\} \colon\ v \in K \}$ y $|S| + |K| = k+1$, notamos que
    tenemos la misma cardinalidad que en caso anterior, i.e., $|X| =|K|$. Por
    ello, $|X| = |K| \leq |S| + |K| = k+1$. Por lo tanto, de los dos casos,
    obtenemos que $|X| \leq \max\{n-k+1, k+1\}$. Adicionalmente, tenemos que
    ambos casos cumplen $|X| = |K| \leq \omega(G)$. Por lo que $\omega(F_k(G)) =
    |X| \leq \min \{\omega(G), \max \{n-k+1, k+1\}\}$ y, de esta manera,
    obtenemos la cota superior de la ecuaci\'on deseada.

    Tomemos ahora un clan $K$ de $G$ con $\omega(G)$ v\'ertices. Consideramos
    las siguientes construcciones de clanes de $F_k(G)$. Primero, sea $K'$ un
    subconjunto de $K$ con $\min\{\omega(G),n-k+1\}$ v\'ertices, entonces
    tenemos que $|V(G) \setminus K'| \geq k-1$. Luego, sea $S$ un subconjunto de
    $V(G) \setminus K'$ con exactamente $k-1$ v\'ertices. Obtenemos un clan de
    $F_k(G)$ de la forma $\{ S \cup \{v\} \colon\ v \in K'\}$. Este clan tiene
    $|K'|$ v\'ertices. Por lo tanto, tenemos que $\omega(F_k(G)) \geq \min
    \{\omega(G), n-k+1\}$. Ahora, tomamos el subconjunto $K'$ de $K$ con $\min
    \{ \omega(G), k+1\}$ v\'ertices. Como $n \geq k+1$, entonces existe un
    subconjunto $S$ de $V(G) \setminus K'$ con $(k+1)-|K'|$ v\'ertices. As\'i
    pues, tenemos un clan de $F_k(G)$ de la forma $\{ (S \cup K') \setminus
    \{v\} \colon\ v \in K'\}$ que tiene $|K'|$ v\'ertices. Por lo tanto, tenemos
    que $\omega(F_k(G)) \geq \min \{\omega(G), k+1\}$.

    De los dos casos anteriores, tenemos que $\omega(F_k(G)) \geq \max \{\min
    \{\omega(G), n-k+1\}, \min \{\omega(G), k+1 \}\} = \min \{\omega(G), \max
    \{n-k+1,k+1\}\}$. De esta manera, obtenemos la cota inferior de la
    ecuaci\'on deseada. Por lo tanto, tenemos que se cumple la igualdad, es
    decir, $\omega(F_k(G))= \min \{\omega(G), \max \{n-k+1,k+1\}\}$.
\end{proof}

Este teorema se puede simplificar como se muestra en el siguiente corolario.

\begin{corolario}
\label{coro:numCrom}
    Sean $G$ un agr\'afica y $F_k(G)$ su gr\'afica de $k$-fichas. Si $k \leq
    \frac{n}{2}$, entonces $\omega(F_k(G))= \min\{\omega(G), n-k+1\}$.
\end{corolario}

\begin{proof}
    Por \cref{teo:clan-max} sabemos que $\omega(F_k(G))= \min \{\omega(G), \max
    \{n-k+1,k+1\}\}$. Basta demostrar que $\max \{n-k+1, k+1\} = n-k+1$. En
    otras palabras, $n-k+1 \geq k+1$. Esto \'ultimo pasa si y s\'olo si $n \geq
    2k$. Por lo tanto, si $\frac{n}{2} \geq k$, se cumple la igualdad deseada.
\end{proof}

Recordando que $F_k(G) \cong F_{n-k}(G)$, la utilidad  d\cref{coro:numCrom}
resulta evidente.

\section{N\'umero Cr\'omatico}%
\label{sec:num cromatico}

En esta secci\'on estudiaremos el n\'umero crom\'atico de una gr\'afica de
$k$-fichas, es decir, $\chi (F_k(G))$. A diferencia de la secci\'on anterior,
acotamos el n\'umero crom\'atico de $F_k(G)$ utilizando el n\'umero crom\'atico
de $G$. Comenzamos con la cota superior de $ \chi (F_k(G))$.

\begin{teorema}
\label{teo:num cromatico de G y F(G)}
    Sea $G$ una gr\'afica y $F_k(G)$ su gr\'afica de $k$-fichas, entonces
    \[
        \chi(F_k(G)) \leq \chi (G).
    \]
\end{teorema}

\begin{proof}
    Sea $c \colon V(G) \to \{0,1, \dots, \chi(G)-1\}$ una coloraci\'on propia de
    $G$. Ahora, a cada v\'ertice $A$ de $F_k(G)$ le asignamos el color $ c'(A)=
    \Sigma_{x \in A}c(x) \mod \chi(G)$. Basta ver que $c'$ es una coloraci\'on
    propia. Suponemos lo contrario, que existen $A$ y $B$ v\'ertices adyacentes
    en $F_k(G)$, tales que $c'(A) = c'(B)$. Como $A$ y $B$ son adyacentes,
    entonces $A \triangle B = \{a,b\}$, para algunos v\'ertices $a$ y $b$ de $G$
    , tales que $ab \in E(G)$. Al tomar $c'(A) = c'(B)$, tenemos que $\Sigma_{x
    \in A}c(x) \equiv \Sigma_{y \in B}c(y) \pmod {\chi(G)}$. Sin p\'erdida de
    generalidad, consideramos $a \in A$ y $b \in B$, entonces podemos ver la
    congruencia de la siguiente manera: $c(a) + \Sigma_{x \in A
    \setminus\{a\}}c(x) \equiv c(b) + \Sigma_{y \in B\setminus\{b\}}c(y) \mod
    \chi(G)$. Pero $A \triangle B = \{a,b\}$, por lo que $\Sigma_{x \in
    A\setminus\{a\}}c(x)=\Sigma_{y \in B\setminus\{b\}}c(y)$, entonces tenemos
    que $c(a) \equiv c(b) \mod \chi(G)$. De este modo llegamos a la
    contradicci\'on de que $c$ no es una coloraci\'on propia, pues $c(a) = c(b)$
    y $ab \in E(G)$. Por lo que tenemos que $c'$ es una coloraci\'on propia de
    $F_k(G)$ con, a lo m\'as, $\chi (G)$ colores. Por lo tanto, $\chi(F_k(G))
    \leq \chi (G)$.
\end{proof}

Nos enfocamos ahora en la cota inferior de $ \chi (F_k(G))$. Sabemos que $\chi
(F_k(G)) \geq \omega (F_k(G))$, por lo que podemos sacar una cota inferior en
t\'erminos de el n\'umero de clan de $G$, utilizando \cref{teo:clan-max}. Por
otro lado, podemos encontrar una cota en t\'erminos de $\chi (G)$. Empezamos
viendo el caso en el que $F_k(G)$ es bipartita.


\begin{proposicion}
\label{prop:biparticion F(G)}
    Sea $F_k(G)$ una gr\'afica bipartita, para $k \geq 1$, entonces $F_l(G)$ es
    una gr\'afica bipartita para todo $l \geq 1$.
\end{proposicion}

\begin{proof}
    Para empezar, veamos que, si $F_k(G)$ es una gr\'afica bipartita, entonces
    $G$ es una gr\'afica bipartita. Lo probamos por contrapositiva, es decir, si
    $G$ no es una gr\'afica bipartita, entonces $F_k(G)$ tampoco es una
    gr\'afica bipartita. Sea $G$ una gr\'afica que no es bipartita, entonces $G$
    contiene un ciclo impar $C=(v_1, \dots, v_{p-1}, v_p, v_1)$. Primero, veamos
    el caso en el que $p \geq k+1$. En este caso tenemos un $p$-ciclo en
    $F_k(G)$ de la siguiente manera: $\{v_1, v_2, \dots, v_{k-2}, v_{k-1},
    v_k\}$ $\{v_1, v_2, \dots, v_{k-2}, v_{k-1}, v_{k+1}\}$ $\{v_1, v_2, \dots,
    v_{k-2}, v_{k-1}, v_{k+2}\}$ $\cdots$ $\{v_1, v_2, \dots, v_{k-2}, v_{k-1},
    v_p\}$ $\{v_1, v_2, \dots, v_{k-2}, v_k, v_p\}$ $\{v_1, v_2, \dots, v_{k-1},
    v_k, v_p\}$ $\dots$ $\{v_1, v_3, \dots, v_{k-1}, v_k, v_p\}$ $\{v_2, v_3,
    \dots, v_{k-1}, v_k, v_p\}$ $\{v_1, v_2, \dots, v_{k-2}, v_{k-1}, v_k\}$.
    Notamos que, hay $p-k+1$ v\'ertices al mover la ficha de $v_k$ a $p$.
    Adem\'as, tenemos $k-1$ v\'ertices en el resto del ciclo. Por lo tanto,
    $F_k(G)$ tiene un $p$-ciclo, por lo que no es bipartita.
    
    Ahora, consideramos el caso en el que $p \leq k$. Notamos que, el conjunto
    $V(G)\setminus C$ tiene cardinalidad $n-p$, donde $C$ es el ciclo impar
    antes mencionado. Como $n \geq k+1$, entonces $n-p \geq k+1-p$, por lo que
    existe un conjunto $A$ de $k-p+1$ v\'ertices en $V(G)\setminus C$. Notemos
    que, al colocar una ficha en cada v\'ertice de $A$ y mantenerlas fijas, o
    equivalentemente s\'olo mover las $p-1$ fichas restantes, se obtiene una
    gr\'afica isomorfa a la gr\'afica de fichas $F_{p-1}(G-A)$. De este modo,
    tenemos el caso anterior, en el que $k \leq p$, que $F_{p-1}(G-A)$ no es una
    gr\'afica bipartita. Pero, como ya notamos, $F_{p-1}(G-A) = F_{k-(k+1-p)}
    (G-A)$ es isomorfa a la subgr\'afica de $F_k(G)$ inducida por los v\'ertices
    de $F_k(G)$ que contienen a $A$, $F_k(G,A)$. Por lo tanto, existe un ciclo
    impar en una gr\'afica inducida de $F_k(G)$, de manera que $F_k(G)$ no es
    bipartita. Por lo tanto, tenemos que si $F_k(G)$ es una gr\'afica bipartita,
    entonces $G$ tambi\'en lo es.

    Pasamos a demostrar la proposici\'on. Sea $F_k(G)$ una gr\'afica bipartita,
    por lo demostrado anteriormente, tenemos que $G$ tambi\'en es una gr\'afica
    bipartita. Sabemos que, una gr\'afica es $2$-crom\'atica si y s\'olo si es
    bipartita y no vac\'ia, por lo que $\chi(G)=2$. Pero, por \cref{teo:num
    cromatico de G y F(G)}, tenemos para cualquier $l\geq 1$, $\chi (F_l(G)) \le
    \chi (G) = 2$. Por lo tanto, tenemos que $F_l(G)$ es $2$-crom\'atica, i.e.,
    es una gr\'afica bipartita.
\end{proof}


M\'as abajo se muestra un ejemplo de \cref{prop:biparticion F(G)}, en
\cref{fig:ex-bip}, donde, de izquierda a derecha, se muestra una gr\'afica
bipartita $G$, su gr\'afica de $2$ y $3$-fichas. Notamos que, dada la
bipartici\'on $({\color{oro}\boldsymbol {X}},{\color{salmon}\boldsymbol {Y}})$
de $G$, toda $F_l(G)$ con $l\geq 2$, tiene la bipartici\'on $({\color{verde}
\boldsymbol {Z}},{\color{salmon}\boldsymbol {W}})$, donde
${\color{verde}\boldsymbol {Z=\{V\in X\colon\ (\{2\}\subseteq V  \lor \{3\}
\subseteq V) \land \{2,3\}\not\subseteq V\}}}$ y ${\color{salmon}\boldsymbol
{W=\{V \in Y\colon\ \{2,3\}\subseteq V \lor \{2,3\}\not\subseteq V\}}}$. En
otras palabras, para toda gr\'afica de fichas de $G$, el conjunto
${\color{verde}\boldsymbol {Z}}$ es el conjunto que contiene a
${\color{oro}\boldsymbol {X}}\in G$, o no lo contiene. Adem\'as, el conjunto
${\color{salmon}\boldsymbol {W}}$ es el conjunto que tiene exactamente un
elemento de ${\color{oro}\boldsymbol {X}}\in G$.

\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
    
        \begin{scope}[xshift=-5.5cm]
            \draw (0,1.5) node (1) [vertex,fill=salmon ,label=90:{\scriptsize $1$}] {};
            \draw (-1,0) node (2) [vertex,fill=oro ,label=115:{\scriptsize $2$}] {};
            \draw (1,0) node (3) [vertex,fill=oro ,label=80:{\scriptsize $3$}] {};
            \draw (-1,-1.5) node (4) [vertex,fill=salmon ,label=240:{\scriptsize $4$}] {};
            \draw (1,-1.5) node (5) [vertex,fill=salmon ,label=330:{\scriptsize $5$}] {};

            \foreach \i/\j in{1/2,1/3,4/2,4/3,5/2,5/3} 
                \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);
        \end{scope}
        
        \begin{scope}[xshift=-1cm,yshift=0cm,scale=1]
            \draw (-2,1.4) node (1) [vertex,fill=verde ,label=180:{\scriptsize $12$}] {};
            \draw (2,1.4) node (2) [vertex,fill=verde ,label=0:{\scriptsize $13$}] {};
            \draw (0,0.7) node (3) [vertex,fill=salmon ,label=90:{\scriptsize $14$}] {}; 
            \draw (0,2) node (4) [vertex,fill=salmon ,label=90:{\scriptsize $15$}] {};
            \draw (0,-0.7) node (5) [vertex,fill=salmon ,label=270:{\scriptsize $23$}] {};
            \draw (-2,-1.4) node (6) [vertex,fill=verde ,label=180:{\scriptsize $24$}] {};
            \draw (-2,0) node (7) [vertex,fill=verde ,label=180:{\scriptsize $25$}] {};
            \draw (2,-1.4) node (8) [vertex,fill=verde ,label=0:{\scriptsize $34$}] {};
            \draw (2,0) node (9) [vertex,fill=verde ,label=0:{\scriptsize $35$}] {};
            \draw (0,-2) node (10) [vertex,fill=salmon ,label=270:{\scriptsize $45$}] {};
           
            \foreach \i/\j in{1/5,1/3,1/4,6/5,6/3,6/10,7/5,7/4,7/10,5/2,5/8,5/9,
                2/3,2/4,8/3,8/10,9/4,9/10} 
                \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);
       \end{scope}
    
       \begin{scope}[xshift=5cm,yshift=0cm,scale=1]
            \draw (0,-0.7) node (1) [vertex,fill=salmon ,label=270:{\scriptsize $123$}] {};
            \draw (-2,-1.4) node (2) [vertex,fill=verde ,label=180:{\scriptsize $124$}] {};
            \draw (-2,1.4) node (3) [vertex,fill=verde ,label=180:{\scriptsize $125$}] {};
            \draw (2,-1.4) node (4) [vertex,fill=verde ,label=0:{\scriptsize $134$}] {};
            \draw (2,1.4) node (5) [vertex,fill=verde ,label=0:{\scriptsize $135$}] {};
            \draw (0,0.7) node (6) [vertex,fill=salmon ,label=90:{\scriptsize $145$}] {}; 
            \draw (0,-2) node (7) [vertex,fill=salmon ,label=270:{\scriptsize $234$}] {};
            \draw (0,2) node (8) [vertex,fill=salmon ,label=90:{\scriptsize $235$}] {};
            \draw (-2,0) node (9) [vertex,fill=verde ,label=180:{\scriptsize $245$}] {};
            \draw (2,0) node (10) [vertex,fill=verde ,label=0:{\scriptsize $345$}] {};
            
            \foreach \i/\j in{5/1,5/6,5/8,2/1,2/6,2/7,10/1,10/8,10/7,1/3,1/4,1/9,
                3/6,3/8,4/6,4/7,9/8,9/7} 
                \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);
        \end{scope}
            
    
    \end{tikzpicture}
\caption{Una gr\'afica bipartita, su gr\'afica de $2$-fichas y su gr\'afica de
 $3$-fichas.}
\label{fig:ex-bip}
\end{figure}

\pagebreak

Por \'ultimo, determinamos la cota inferior para $\chi (F_k(G))$ en t\'erminos
de $\chi (G)$ para el caso general.

\begin{teorema}
\label{teo:numCrom-k}
    Sea $G$ una gr\'afica. Si $F_k(G)$ es la gr\'afica de $k$-fichas de $G$,
    entonces
    \[
        \chi(F_k(G)) \geq \frac{n-k+2}{n} \chi(G) -1.
    \]
\end{teorema}

\begin{proof}
    Primero consideramos $k=1$. Sabemos que $n \geq \chi(G)$, por lo que tenemos
    que $n\chi(G) \geq n\chi(G) + \chi(G) -n$. As\'i pues, $\chi (G) \geq
    \frac{(n+1)\chi(G)-n}{n} = \frac{n+1}{n}\chi (G) -1$. Por otra parte,
    $F_1(G) \cong (G)$. Por lo tanto, tenemos que $\chi(F_1(G)) \geq
    \frac{n-1+2}{n} \chi(G) -1$.
        
    En segundo lugar, suponemos $k \geq 2$ y consideramos una coloraci\'on de
    $\chi(G)$ colores en $G$. Nombramos $V_1, V_2, \dots, V_{\chi(G)}$ a las
    clases crom\'aticas de $G$. Sin p\'erdida de generalidad, consideramos que
    $|V_1|\geq |V_2|\geq \cdots \geq |V_{\chi(G)}|$. Al tomar este orden, todo
    \'indice $m$ cumple que $\Sigma_{i=1}^{m}|V_i| \geq \frac{mn}{\chi(G)}$, con
    la igualdad en el caso en el que $|V_i| = |V_j| = \frac{n}{\chi(G)}$, para
    todo $i,j \in \{1, \dots, \chi(G)\}$. Denotamos con $m'$ el menor \'indice,
    tal que $\Sigma_{i=1}^{m'}|V_i| \geq k-1$. Notamos que
    $\Sigma_{i=1}^{m'-1}|V_i| \leq k-2$, pues de lo contrario tendr\'iamos que
    $k-2<\Sigma_{i=1}^{m'-1}|V_i| < k-1$, es decir, $\Sigma_{i=1}^{m'-1}|V_i|
    \notin \mathbb{Z}$. Luego, tenemos que $\frac{(m'-1)n}{\chi(G)}\leq
    \Sigma_{i=1}^{m'-1}|V_i| \leq k-2$. Ahora, tomamos $X \subseteq
    \bigcup_{i=1}^{m'} V_i$ con cardinalidad $k-1$. Por como se defini\'o el
    conjunto, $G[X]$ es $m'$-coloreable. Sabemos que, para un conjunto $S
    \subset V(G)$, se cumple que $\chi(G) \leq \chi(G[S])+\chi(G-S)$. Por lo que
    tenemos que $\chi(G) \leq \chi(G[X])+\chi(G-X) \leq m' + \chi(G-X)$.

    Ahora, sabemos que $F_{k-r}(G-H) \cong F_k(G,H)$, donde $r = |X|$. En este
    caso, $|X| = k-1$, as\'i tenemos que $F_1(G-X) \cong F_k(G,X)$. Adem\'as,
    sabemos que $F_1(G) \cong G$. Lo que implica que $G-X \cong F_k(G,X)$, que
    es una subr\'afica de $F_k(G)$. Por lo tanto, $\chi(G) \leq m + \chi(G-X) =
    m' + \chi(F_k(G,X)) \leq m' + \chi(F_k(G))$. 
            
    Por otro lado, tenemos $\frac{(m'-1)n}{\chi(G)}\leq \Sigma_{i=1}^{m'-1}|V_i|
    \leq k-2$. As\'i, $m'-1 \leq \frac{(k-2)}{n}\chi(G)$, de donde se sigue que
    $\chi(G) \leq m' + \chi(F_k(G)) = \frac{(k-2)}{n}\chi(G) +1 + \chi(F_k(G))$.
    Por lo tanto, $\chi(F_k(G)) \geq \frac{n-k+2}{n} \chi(G) -1$
\end{proof}

A partir d\cref{teo:numCrom-k} podemos encontrar una cota inferior para
$\chi(F_k(G))$ que sea independiente de $k$. Esta relaci\'on se demuestra en el
siguiente teorema.

\begin{teorema}
\label{teo:numCrom indep-k}
    Si $G$ es una gr\'afica y $F_k(G)$ su gr\'afica de $k$-fichas, entonces
    $\chi (F_k(G)) \geq (\frac{1}{2}+ \frac{2}{n})\chi(G) -1 $, para toda $k
    \geq 1$.
\end{teorema}
    
\begin{proof}
    Sea $G$ una gr\'afica y $F_k(G)$ su gr\'afica de fichas, con $k \geq 1$. Por
    \cref{teo:numCrom-k}, tenemos que $\chi(F_k(G)) \geq \frac{n-k+2}{n} \chi(G)
    -1$. Basta demostrar que $\frac{n-k+2}{n} \geq \frac{1}{2}+\frac{2}{n}$.
    Sabemos que $F_k(G) \cong F_{n-k}(G)$, por lo que podemos asumir, sin
    p\'erdida de generalidad, que $k\leq \frac{n}{2}$. Luego, tenemos que
    $\frac{2n-n}{2}\geq k$, de donde obtenemos que $n-k \geq \frac{n}{2}$,
    entonces tenemos que $\frac{n-k}{n}\geq \frac{1}{2}$. Por lo tanto,
    $\frac{n-k+2}{n} \geq \frac{1}{2}+\frac{2}{n}$.
\end{proof}