\chapter{N\'umero Cr\'omatico}%
\label{cap:num cromatico}

\section{Teoremas y demostraciones}%
%\label{sec:etiquetas}


\begin{teorema}
\label{teo:num cromatico de G y F(G)}
    Sea $G$ una gr\'afica y $F_k(G)$ su $k$-gr\'afica de fichas, entonces
    $\chi(F_k(G)) \leq \chi (G)$.
\end{teorema}

\begin{proof}
    Sea $c: V(G) \rightarrow \{0,1, \dots \chi(G)-1\}$ una coloraci\'on propia
    de $G$. Ahora, a cada v\'ertice $A$ de $F_k(G)$ le asignamos el color $
    c'(A)= \Sigma_{x \in A}c(x) \mod \chi(G)$. Basta ver que $c'$ es una
    coloraci\'on propia. Supongamos lo contrario, existen $A$ y $B$ v\'ertices
    adyacentes en $F_k(G)$ tales que $c'(A) = c'(B)$. Como $A$ y $B$ son
    adyacentes, entonces $A \triangle B = \{a,b\}$ para algunos v\'ertices $a$ y
    $b$ de $G$ tales que $ab \in E(G)$. Al tomar $c'(A) = c'(B)$ tenemos que
    $\Sigma_{x \in A}c(x) \equiv \Sigma_{y \in B}c(y) \mod \chi(G)$. Sin
    p\'erdida de generalidad consideramos $a \in A$ y $b \in B$, entonces
    tenemos que $c(a) \equiv c(b) \mod \chi(G)$. Entonces llegamos a la
    contradicci\'on de que $c$ no es una coloraci\'on propia pues $c(a) = c(b)$
    y $ab \in E(G)$. Por lo que tenemos que $c'$ es una coloraci\'on propia de
    $F_k(G)$ con a lo m\'as $\chi (G)$ colores. Por lo tanto $\chi(F_k(G)) \leq
    \chi (G)$.
    %TODO explicar mejor cómo llegas a la congruencia de los colores de a y b
\end{proof}

\begin{proposicion}
\label{prop:biparticion F(G)}
    Sea $F_k(G)$ una gr\'afica bipartita para $k \geq 1$, entonces $F_l(G)$
    es una gr\'afica bipartita para todo $l \geq 1$.
\end{proposicion}

%demostrar en el cap de gr\'aficas que una gráfica es 1-cromática si y sólo
%si es vacı́a, y es 2-cromática si
%y sólo si es bipartita y no vacı́a
\begin{proof}
    Una gr\'afica es $2$-crom\'atica si y s\'olo si es bipartita y no vac\'ia.
    Por lo que basta demostrar que si $F_k(G)$ es una gr\'afica bipartita,
    entonces $G$ es una gr\'afica bipartita. Lo probaremos por contrapositiva,
    es decir si $G$ no es una gr\'afica bipartita, entonces $F_k(G)$ tampoco es
    una gr\'afica bipartita. Sea $G$ una gr\'afica que no es bipartita, entonces
    $G$ contiene un ciclo impar $C=(v_1, \dots, v_{p-1}, v_p = v_1)$. Si $p \geq
    k+1$, entonces tenemos un $p$-ciclo en $F_k(G)$ de la siguiente manera:
    $\{v_1, v_2, \dots, v_{k-2}, v_{k-1}, v_k\}$ $\{v_1, v_2, \dots, v_{k-2},
    v_{k-1}, v_{k+1}\}$ $\{v_1, v_2, \dots, v_{k-2}, v_{k-1}, v_{k+2}\}$ \dots
    $\{v_1, v_2, \dots, v_{k-2}, v_{k-1}, v_p\}$ $\{v_1, v_2, \dots, v_{k-2},
    v_k, v_p\}$ $\{v_1, v_2, \dots, v_{k-1}, v_k, v_p\}$ \dots $\{v_1 v_3,
    \dots, v_{k-1}, v_k, v_p\}$ $\{v_2, v_3, \dots, v_{k-1}, v_k, v_p\}$.
    Entonces $F_k(G)$ no es bipartita. Ahora consideramos $p \leq k$. Como $n
    \geq k+1$, entonces existe un conjunto $A$ de $k-p+1$ v\'ertices en
    $V(G)\setminus C$. Dado que $C$ est\'a en $G -A$, usamos la construcci\'on
    anterior y obtenemos un ciclo impar en $F_j(G)$. Como $F_k(G,A) \cong
    F_{p-1}(G-A)$ entonces existe un ciclo impar en $F_k(G,A)$ que es
    subgr\'afica de $F_k(G)$. Por lo tanto $F_k(G)$ no es bipartita.
    %TODO revisar ciclo
    %TODO revisar caso p \le k

    Tenemos que, si $F_k(G)$ es una gr\'afica bipartita, entonces $G$ tamb\'en
    es una gr\'afica bipartita. Entonces $G$ es $2$-crom\'atica y por
    \cref{teo:num cromatico de G y F(G)} tenemos que para cualquier $l\geq 1$,
    $\chi (F_l(G)) \le \chi (G)=2$. Por lo tanto tenemos que $F_l(G)$ es
    $2$-crom\'atica, es decir es una gr\'afica bipartita.
\end{proof}

    \begin{teorema}
        \label{relacion num cromatico G y F(G) con k}
            Sea $G$ una gr\'afica y $F_k(G)$ su $k$-gr\'afica de fichas.
            Entonces $\chi(F_k(G)) \geq \frac{n-k+2}{n} \chi(G) -1$.
        \end{teorema}
        
        
        %definici\ón de grafica inducida dem n\'umero crom\'atico de
        %subgr\'afica menor a n\'umero cr\'omatioc de gr\'afica 
        \begin{proof}
        Primero consideramos $k=1$. Sabemos que $n \geq \chi(G)$, por lo que
        tenemos que $n\chi(G) \geq n\chi(G) + \chi(G) -n$. Entonces obtenemos
        $\chi (G) \geq \frac{(n+1)\chi(G)-n}{n} = \frac{n+1}{n}\chi (G) -1$.
        Por otra parte, $F_1(G) \cong (G)$. Por lo tanto tenemos que
        $\chi(F_1(G)) \geq \frac{n-1+2}{n} \chi(G) -1$.
        
            Ahora supongamos $k \geq 2$ y una coloraci\'on de $\chi(G)$ colores
            en $G$. Nombramos $V_1 V_2, \dots, V_{\chi(G)}$ a las clases
            crom\'aticas de $G$. Sin p\'erdida de generalidad, consideramos que
            $|V_1|\geq |V_2|\geq \cdots \geq |V_{\chi(G)}|$. Al tomar este
            orden, todo \'indice $m$ cumple que $\Sigma_{i=1}^{m}|V_i| \geq
            \frac{mn}{\chi(G)}$, con la igualdad en el caso en el que $|V_i| =
            |V_j| = \frac{n}{\chi(G)}$, para todo $i,j \in \{1, \dots,
            \chi(G)\}$. Denotamos con $m'$ el menor \'indice tal que
            $\Sigma_{i=1}^{m'}|V_i| \geq k-1$. Notamos que
            $\Sigma_{i=1}^{m'-1}|V_i| \leq k-2$, pues de lo contrario
            tendr\'iamos que $k-2<\Sigma_{i=1}^{m'-1}|V_i| < k-1$, es decir
            $\Sigma_{i=1}^{m'-1}|V_i| \notin \mathbb{Z}$. Entonces tenemos que
            $\frac{(m'-1)n}{\chi(G)}\leq \Sigma_{i=1}^{m'-1}|V_i| \leq k-2$.
            Ahora, tomamos $X \subseteq \bigcup_{i=1}^{m'} V_i$ con cardinalidad
            $k-1$. Por como se defini\'o el conjunto, $G[X]$ es $m'$-coloreable.
            %Notamos que para un conjunto $S \subset V(G)$ se cumple que $\chi(G)
            %\leq \chi(G[S])+\¢hi(G-S)$. 
            Entonces tenemos que  $\chi(G) \leq \chi(G[X])+\chi(G-X) \leq m' +
            \chi(G-X)$.
            %TODO convertir el comentario en lema en la introduccion
        
            Ahora, sabemos que $F_{k-r}(G-H) \cong F_k(G,H)$, donde $r = |X|$.
            En este caso $|X| = k-1$, por lo que tenemos que $F_1(G-X) \cong
            F_k(G,X)$. Adem\'as, sabemos que $F_1(G) \cong G$. Por lo que
            tenemos que $G-X \cong F_k(G,X)$, que es una subr\'afica de
            $F_k(G)$. Por lo tanto tenemos que $\chi(G) \leq m + \chi(G-X) = m'
            + \chi(F_k(G,X)) \leq m' + \chi(F_k(G))$. 
            
            Por otro lado, tenemos $\frac{(m'-1)n}{\chi(G)}\leq
            \Sigma_{i=1}^{m'-1}|V_i| \leq k-2$. Entonces $m'-1 \leq
            \frac{(k-2)}{n}\chi(G)$, de donde se sigue que $\chi(G) \leq m' +
            \chi(F_k(G)) = \frac{(k-2)}{n}\chi(G) +1 + \chi(F_k(G))$. Por lo
            tanto $\chi(F_k(G)) \geq \frac{n-k+2}{n} \chi(G) -1$
        \end{proof}
    \begin{teorema}
    \label{relacion num cromatico indep k}
        Si $G$ es una gr\'afica y $F_k(G)$ su $k$-gr\'afica de fichas, entonces
        $\chi (F_k(G)) \geq (\frac{1}{2}+ \frac{2}{n})\chi(G) -1 $ para toda $k
        \geq 1$.
    \end{teorema}
    
    \begin{proof}
        Sea $G$ una gr\'afica y $F_k(G)$ su gr\'afica de fichas, con $k \geq 1$. Por
        \cref{relacion num cromatico G y F(G) con k} tenemos que $\chi(F_k(G)) \geq
        \frac{n-k+2}{n} \chi(G) -1$. Basta demostrar que $\frac{n-k+2}{n} \geq
        \frac{1}{2}+\frac{2}{n}$. Sabemos que $F_K(G) \cong F_{n-k}(G)$, por lo que
        podemos asumir, sin p\'erdida de generalidad, que $k\leq \frac{n}{2}$.
        Entonces tenemos que $\frac{2n-n}{2}\geq k$, de donde obtenemos que $n-k
        \geq \frac{n}{2}$. Entonces tenemos que $\frac{n-k}{n}\geq \frac{1}{2}$. Por
        lo tanto $\frac{n-k+2}{n} \geq \frac{1}{2}+\frac{2}{n}$.
    \end{proof}