\chapter{Hamiltonicidad}%
\label{cap:hamilt}

La hamiltonicidad de una gr\'afica es una propiedad muy estudiada dentro de la
Teor\'ia de Gr\'aficas. En este cap\'itulo veremos un poco de la hamiltonicidad
de las gr\'aficas de fichas. Algo que es importante mencionar es que la
hamiltonicidad de una gr\'afica no implica hamiltonicidad en su gr\'afica de
fichas. De igual manera, una gr\'afica no hamiltoniana puede tener gr\'afica de
fichas que s\'i lo sea. Un ejemplo de ambos casos se puede observar en
\cref{fig:ex-H-NH} donde, del lado izquierdo, se muestran dos gr\'aficas y sus
gr\'aficas de $2$-fichas, del lado derecho.


\begin{figure}[ht!]
    \centering
       \begin{tikzpicture}
    
        \begin{scope}[xshift=0cm,yshift=0cm,scale=0.7]
            \foreach \i in {1,...,4}
                \draw ({(360/4)*\i}:1.5) node(\i)[vertex, label=(360/4)*\i:{${\i}$}]{};
            \foreach \i/\j in {1/2,1/4,2/3,3/4}
                \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);
        \end{scope}

        \begin{scope}[xshift=5cm]
            \draw (-1,1.1) node (1) [vertex,label=180:{$12$}] {};
            \draw (1,1.1) node (2) [vertex,label=0:{$23$}] {};
            \draw (-1,0) node (3) [vertex,label=180:{$13$}] {};
            \draw (1,0) node (4) [vertex,label=0:{$24$}] {};
            \draw (-1,-1.1) node (5) [vertex,label=180:{$34$}] {};
            \draw (1,-1.1) node (6) [vertex,label=0:{$14$}] {};

            \foreach \i/\j in{1/3,1/4,2/3,2/4,3/5,3/6,4/5,4/6} 
                \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);
        \end{scope}

        \begin{scope}[xshift=0cm,yshift=-3.5cm,scale=0.7]
            \foreach \i in {1,2,3}
                \draw ({(360/3)*\i}:1.7) node(\i)[vertex, label=(360/3)*\i:{${\i}$}]{};
            \draw (0,0) node (4) [vertex,label=180:{$4$}] {};
            \foreach \i/\j in {1/4,2/4,2/3,3/4}
                \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);
        \end{scope}

        \begin{scope}[xshift=5cm,yshift=-3.5cm,scale=0.7]
            \draw ({(360/6)}:1.7) node(1)[vertex, label=(360/6):{${12}$}]{};
            \draw ({(360/6)*2}:1.7) node(2)[vertex, label=(360/6)*2:{${24}$}]{};
            \draw ({(360/6)*3}:1.7) node(3)[vertex, label=(360/6)*3:{${14}$}]{};
            \draw ({(360/6)*4}:1.7) node(4)[vertex, label=(360/6)*4:{${34}$}]{};
            \draw ({(360/6)*5}:1.7) node(5)[vertex, label=(360/6)*5:{${13}$}]{};
            \draw ({(360/6)*6}:1.7) node(6)[vertex, label=(360/6)*6:{${23}$}]{};
            \foreach \i/\j in {1/2,1/6,2/3,2/6,3/4,3/5,4/5,5/6}
                \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);
        \end{scope}

    \end{tikzpicture}
    \caption{En la parte superior, una gr\'afica hamiltoniana $G$ (izquierda) y
    $F_2(G)$ no hamiltoniana (derecha). En la parte inferior, una gr\'afica no
    hamiltoniana $K$ (izquierda) y $F_2(K)$ hamiltoniana (derecha).}
    \label{fig:ex-H-NH}
\end{figure}

El no tener una relaci\'on tan clara entre la hamiltonicidad de una gr\'afica y
la de sus gr\'aficas de fichas nos lleva a buscar una familia de gr\'aficas no
hamiltionana cuyas gr\'aficas de $k$-fichas sean hamiltonianas. Para lograrlo,
primero nos enfocaremos en los abanicos, que nos facilitar\'a encontrar la
familia de gr\'aficas con las propiedades que buscamos.

\section{Gr\'afica abanico \texorpdfstring{$\mathcal{F}_n$}{Fn}}%
\label{sec:SimpleFan}

En esta secci\'on nos enfocamos en los abanicos, es decir, $\mathcal{F}_n$.
Recordamos que $\mathcal{F}_n = P_{n-1} \oplus K_1$, donde los primeros $n-1$
v\'ertices son los v\'ertices pertenecientes a $P_{n-1}$ y el $n$-\'esimo
v\'ertice es el que le corresponde a $K_1$. Los resultados de esta secci\'on
salen del art\'iculo \textit{Hamiltonicity of token graphs of fan graphs}
\cite{riveraHamilt}. A continuaci\'on, veremos que las gr\'aficas de $k$-fichas
de abanicos son hamiltonianas, a partir de cierto n\'umero de
v\'ertices. Para esto, primero es necesaria la siguiente proposici\'on.

\begin{proposicion}
\label{prop:iso-SFan}
    Sean $F_k(\mathcal{F}_n)$ una gr\'afica de $k$-fichas de $\mathcal{F_n}$ y
    $V_i=\{ Y \in V(F_k(\mathcal{F}_n)) \colon\ v_i \in Y \}$ un subconjunto de
    v\'ertices, con $1 \leq i \leq n-k$. Si $S_i$ la subgr\'afica de
    $F_k(\mathcal{F}_n)$ inducida  por $V_i$, entonces $S_i$ es isomorfa a
    $F_{k-1}(\mathcal{F}_{n-i})$.
\end{proposicion}
    
\begin{proof}
    Sea $V(\mathcal{F}_{n-i}) = \{v_{i+1}, v_{i+2}, \dots, v_n\}$, donde
    $V(P_{n-i-1}) = \{v_{i+1}, v_{i+2}, \dots, v_{n-1}\}$ y $V(K_1)= \{v_n\}$,
    por definici\'on. Basta demostrar que existe un isomorfismo entre las
    gr\'aficas $S_i$ y $F_{k-1}(\mathcal{F}_{n-1})$. Proponemos a la funci\'on
    $A \xrightarrow[]{} A \setminus \{v_i\}$ como dicho isomorfismo. Nos fijamos
    que, para $A \in V(S_i)$, tenemos que $A \setminus \{v_i\} \in \
    F_{k-1}(\mathcal{F}_{n-i})$ y, para $B \in F_{k-1}(\mathcal{F}_{n-i})$,
    tenemos que $B \cup \{v_i\} \in S_i$, por lo que
    $|V(S_i)|=|V(F_{k-1}(\mathcal{F}_{n-i}))|$. Adem\'as, observamos que $A$ y
    $B $ son adyacentes en $V(S_i)$ si y s\'olo si $A \setminus \{v_i\}$ y $B
    \setminus \{v_i\}$ son adyacentes en $F_{k-1}(F_{n-i})$. Esto pues
    $A\triangle B = \{a,b\}$, donde $a\neq v_i$ y $b \neq v_i$, por lo que $v_i$
    no afecta la adyacencia en alguna de las gr\'aficas. En otras palabras, la
    funci\'on respeta adyacencias y no adyacencias. Por lo tanto, $S_i \cong
    F_{k-1}(\mathcal{F}_{n-i})$, con $1 \leq i \leq n-k$.
\end{proof}

Pasamos a demostrar el teorema, mencionado al inicio de esta secci\'on.
    
\begin{teorema}
\label{teo:hamilt-SFan}
    Si $n$ y $k$ son dos enteros, tales que $n \geq 3$ y $1 \leq k \leq n-1$,
    entonces $F_k(\mathcal{F}_n)$ es hamiltoniana.
\end{teorema}
    
\begin{proof}
    Usando doble inducci\'on sobre $k$ y $n$, demostraremos que
    $F_k(\mathcal{F}_n)$ tiene un ciclo hamiltoniano, donde los v\'ertices
    $\{v_{n-k}, v_{n-k+1}, \dots, v_{n-2}, v_n\}$ y $\{v_{n-k}, v_{n-k+1},
    \dots, v_{n-2}, v_{n-1}\}$ son adyacentes. Para esta demostraci\'on
    consideraremos que, para todo v\'ertice $A = \{a_1, \dots, a_k\}$ de una
    gr\'afica de $k$-fichas, se tiene $a_1 < \cdots < a_k$. Observamos que, para
    $k =1$, tenemos que $F_1(\mathcal{F}_n) \cong \mathcal{F}_n$, por lo que es
    hamiltoniana y, por definici\'on de la gr\'afica abanico, se cumple que
    $\{v_{n-k}, v_{n-k+1}, \dots, v_{n-2}, v_n\}$ y $\{v_{n-k}, v_{n-k+1},
    \dots, v_{n-2}, v_{n-1}\}$ son adyacentes. Por ello, asumimos $k \geq 2$
    para el resto de la demostraci\'on. Primero, consideramos el caso en el que
    $k =2$. Si tomamos $n = 3$, tenemos la gr\'afica con conjunto de v\'ertices
    $V(\mathcal{F}_n)=\{v_1, v_2, v_3\}$. As\'i, tenemos el siguiente ciclo
    hamiltoniano $C= (\{v_1,v_3\},\{v_1,v_2\},\{v_2,v_3\}, \{v_1,v_3\})$, donde
    $\{v_1, v_3\}$ y $\{v_1, v_2\}$ son adyacentes. 
            
    Veamos ahora el caso de la gr\'afica de $2$-fichas de $\mathcal{F}_n$, con
    $n \geq 4$ y conjunto de v\'ertices $V(\mathcal{F}_n)=\{v_1,\dots, v_n\}$.
    Tomamos el ciclo
    
    \noindent
    $C = (\{v_1, v_{n-1}\},\{v_1, v_n\},\{v_1, v_{n-2}\}, \{v_1, v_{n-3}\},
    \dots, \{v_1, v_2\}$,
    
    \noindent
    $\{v_2, v_n\}, \{v_2, v_{n-1}\}, \{v_2, v_{n-2}\}, \dots, \{v_2,v_3\}$,
    
    \noindent
    $ \dots$,
    
    \noindent
    $\{v_{n-3},v_n\}, \{v_{n-3}, v_{n-1}\},\{v_{n-3},v_{n-2}\}, \{v_{n-2},
    v_n\},\{v_{n-2}, v_{n-1}\}, \{v_{n-1}, v_n\}, \{v_1, v_{n-1}\})$.
    
    Observamos que, $C$ es un ciclo hamiltoniano que cumple tener la adyacencia
    de  $\{v_{n-2}, v_n\}$ y $\{v_{n-2}, v_{n-1}\}$. 
    
    Supongamos que $F_{k'}(\mathcal{F}_{n'})$ satisface las hip\'otesis de
    inducci\'on, con $k'< k$ y $n'<n$. La gr\'afica
    $F_{k-1}(\mathcal{F}_{n-i})$, con $1 \leq i \leq n-k$, satisface la
    hip\'otesis, por lo que tiene un ciclo hamiltoniano, y, por
    \cref{prop:iso-SFan}, sabemos que $F_{k-1}(\mathcal{F}_{n-i}) \cong S_i$.
    Recordemos que,  $S_i$ es la subgr\'afica de $F_k(\mathcal{F}_n)$ inducida
    por el conjunto $V_i$ definido en la proposici\'on, en otras palabras, $S_i=
    F_k(\mathcal{F}_n, V_i)$. Ahora, llamamos $C_i$ al ciclo hamiltoniano de
    $F_{k-1}(\mathcal{F}_{n-i})$ y $X_i = \{v_i, v_{n-k+1}, v_{n-k+2}, \dots,
    v_{n-2}, v_n\}$, $Y_i= \{v_i, v_{n-k+1}, v_{n-k+2}, \dots, v_{n-2},
    v_{n-1}\}$ a los v\'ertices adyacentes en $C_i$. Nombramos $P_i$ a la
    subtrayectoria hamiltoniana de $X_i$ a $Y_i$. Por \'ultimo, denotamos $Z$ al
    v\'ertice $\{v_{n-k+1}, v_{n-k+2}, \dots, v_n\}$. Observamos que, por la
    forma en la que ordenamos los v\'ertices de una gr\'afica de fichas, $Z$ es
    el \'unico v\'ertice que cumple tener elemento m\'inimo $v_{n-k+1}$. Por lo
    tanto, $V_{n-k+1} = \{Z\}$. 
    
    Nombramos $D_j$ al conjunto $D_j =\{v_{n-k}, v_{n-k+1}, \dots, v_{n-1},
    v_n\} \setminus \{v_j\}$, con $n-k+1 \leq j \leq n$.  De esta manera,
    podemos ver al conjunto de v\'ertices de $S_{n-k}$ como $V_{n-k}=\{D_n,
    D_{n-1}, \dots, D_{n-k+1}\}$. Observamos que $D_{j-1} \triangle D_j=
    \{v_{j-1}, v_j\}$, para $n-k+2 \leq j \leq n-2$. De esta manera, obtenemos
    la trayectoria $Q= (D_n, D_{n-1}, \dots, D_{n-k+1})$ en $S_{n-k}$.     
    Luego, nos fijamos en que, para $j= n-k$, tenemos que $Y_j = D_n$ y $X_j=
    D_{n-1}$. Adem\'as, tenemos las siguientes diferencias sim\'etricas
    $X_{n-k}\triangle D_{n-2} =\{v_{n-2}, v_{n-1}\}$, $Y_{n-k}\triangle D_{n-2}
    =\{v_{n-2}, v_n\}$ y $Z\triangle D_{n-k+1} =\{v_{n-k}, v_{n-k+1}\}$. Por lo
    tanto, en $F_k(\mathcal{F}_n)$, tenemos las siguientes adyacencias: $X_{n-k}
    \sim D_{n-2}$, $Y_{n-k} \sim D_{n-2}$ y $Z \sim D_{n-k+1}$. Adicionalmente,
    observamos que, para $1 \leq i \leq n- k- 1$, tenemos $X_{i} \triangle
    X_{i+1}= \{v_i, v_{i+1}\}$ y $Y_i \triangle Y_{i+1} = \{v_i, v_{i+1}\}$.
    Tambi\'en, tenemos que $Y_1 \triangle Z = \{v_1, v_n\}$. Por lo tanto,
    tenemos que $Y_1 \sim Z$, $X_i \sim X_{i+1}$ y $Y_i \sim Y_{i+1}$, para toda
    $1 \leq i \leq n-k-1$.
            
    Definimos el siguiente ciclo $C$ como uni\'on de trayectorias m\'as
    peque\~{n}as.
    
    En el caso en el que $n-k$ sea par:
            
    $C =(Y_1 \xrightarrow[P_1^{-1}]{} X_1, X_2 \xrightarrow[P_2]{} Y_2, \dots,
    Y_{n-k-1} \xrightarrow[P_{n-k-1}^{-1}]{} X_{n-k-1}, X_{n-k}, Y_{n-k},
    D_{n-2} \xrightarrow[Q]{} D_{n-k+1}, Z, Y_1)$.
    
    En el caso en el que $N-k$ sea impar:
    
    $C = (Y_1 \xrightarrow[P_1^{-1}]{} X_1, X_2 \xrightarrow[P_2]{} Y_2, \dots,
    X_{n-k-1} \xrightarrow[P_{n-k-1}]{} Y_{n-k-1}, Y_{n-k}, X_{n-k}, D_{n-2}
    \xrightarrow[Q]{} D_{n-k+1}, Z, Y_1)$.
    
    Afirmamos que, en ambos casos, $C$ es un ciclo hamiltoniano. Observamos que,
    al ser uni\'on de las trayectorias $P_i$, el ciclo tiene todos los
    v\'ertices de $F_k(\mathcal{F}_n)$ que empiezan con $v_i$, con $i \in \{1,
    \dots, n-k-1\}$. Adem\'as, al tener la trayectoria $Q$, el ciclo tambi\'en
    tiene los v\'ertices que faltan. Por lo tanto, $C$ es un ciclo hamiltoniano
    de $F_k(\mathcal{F}_n)$, donde los v\'ertices $X_{n-k}$ y $Y_{n-k}$ son
    adyacentes. 

\end{proof}

\section{Gr\'afica abanico generalizada
\texorpdfstring{$\mathcal{F}_{m,n}$}{Fmn}}%
\label{sec:GeneralFan}

En esta secci\'on veremos la hamiltonicidad de las gr\'aficas de fichas para los
abanicos generalizados, es decir, $\mathcal{F}_{m,n}=P_n \oplus \overline{K_m}$.
Recordamos que, para facilitar la distinci\'on entre los v\'ertices que
provienen de $P_n$ y los que vienen de $\overline{K_m}$, denotamos $v_i$ y $w_j$
a los v\'ertices de $P_n$ y $\overline{K_m}$, respectivamente, con $i \in \{1,
\dots, n\}$ y $j \in \{1, \dots, m\}$. Esta secci\'on est\'a basada en el
art\'iculo \textit{Hamiltonicity of Token Graphs of Some Join Graphs}
\cite{adameHamilt}.

Para demostrar el caso general, es de utlidad primero enfocarnos en las
gr\'aficas de $2$-fichas, teorema que es demostrado a continuaci\'on. La
demostraci\'on de dicho caso est\'a basada en el art\'iculo antes mencionado
\cite{adameHamilt}-

\begin{teorema}
\label{teo:2-TokGenerFan}
    La gr\'afica de 2-fichas de $\mathcal{F}_{m,n}$ es hamiltoniana si y s\'olo
    si, o bien $n \geq 2$ y $1 \leq m \leq 2n$, o  bien $n=1$ y $m=3$.
\end{teorema}

\begin{proof}
    Comenzamos enfoc\'andonos en el caso en el que $n=1$. En este caso
    trabajamos con gr\'aficas que son estrellas. Cuando $m=1$ o $m=2$, tenemos
    que $\mathcal{F}_{m,1}$ es una trayectoria, por lo que su gr\'afica de
    $2$-fichas tambi\'en es una trayectoria y no es hamiltoniana. 
    
    Para $m > 2$, tomamos la siguiente partici'on de v\'ertices de
    $F_2(\mathcal{F}_{m,1})$. La partici\'on tiene dos conjuntos, el primero es
    el conjunto de los v\'ertices que contienen a $v_1$, es decir, $V_1=\{A \in
    V(F_2(\mathcal{F}_{m,1})) \colon\ v_1 \in A\}$. El segundo son los
    v\'ertices que contienen \'unicamente v\'ertices de $\overline{K_m}$, i.e.,
    $V_2=\{A \in V(F_2(\mathcal{F}_{m,1})) \colon\ A \subseteq \overline{K_m}
    \}$. Notamos que, $|V_1|=m$. Tambi\'en podemos notar que, para toda $m \in
    \mathbb{Z^+}$, los v\'ertices en $V_2$ tienen grado $2$. M\'as a\'un, los
    vecinos de $A \in V_2$ est\'an en $V_1$, y los v\'ertices de $B \in V_1$
    est\'an en $V_2$, por lo que $F_2(\mathcal{F}_{m,1})$ es bipartita. De lo
    anterior, tenemos que, de existir un ciclo hamiltoniano, debe suceder que
    $|V_1| = |V_2|$. Observamos que para $m=3$, tenemos que
    $|V(F_2(\mathcal{F}_{3,1}))| = 6 = 2m$, y de hecho no es dif\'icil exhibir
    un ciclo hamiltoniano en esta gr\'afica. Para $m=4$, tenemos que
    $|V(F_2(\mathcal{F}_{4,1}))| = 10 > 2m=8$, por lo que no es hamiltoniana.
    Sabemos que $|V(F_2(\mathcal{F}_{i,1}))| < |V(F_2(\mathcal{F}_{j,1}))|$, con
    $i<j$, y como ya notamos, $|V_1| = m$ en $F_2(\mathcal{F}_{m,1})$.   Por lo
    tanto, $F_2(\mathcal{F}_{m,1})$ no es hamiltoniana para $m >3$.

    Pasamos al caso en el que $n \geq 2$ y $1 \leq m \leq 2n$. Buscamos
    demostrar que la gr\'afica de $2$-fichas de $\mathcal{F}_{m,n}$ es
    hamiltoniana. Para esto, construimos un ciclo hamiltoniano espec\'ifico para
    cada caso. Consideramos $m=1$ para el primer caso. Si $n=2$, entonces
    $F_2(\mathcal{F}_{m,n}) \cong \mathcal{F}_{1,2}$ pues ambas son isomorfas a
    $K_3$. Ahora, consideramos $n \geq 3$ y tomamos $1 \leq i \leq n$ para
    construir una familia de trayectorias
    $T_i=(\{v_i,w_1\},\{v_i,v_{i+1}\},\{v_i,v_{i+2}\},\dots, \{v_i,v_n\})$.
    Observamos que $\{V(T_1),V(T_2),\dots, V(T_n)\}$ es una partici\'on de
    $V(F_2(\mathcal{F}_{m,n}))$. A continuaci\'on, analizamos el siguiente ciclo
    $C$.
    
    En el caso en el que $n$ es par, tomamos:

    $C=(\{v_1,v_n\} \xrightarrow[T_1]{}\{v_1,w_1\},\{v_2,w_1\}
    \xrightarrow[T_2]{}\{v_2,v_n\},\{v_3,v_n\} \xrightarrow[T_3]{}\{v_3,w_1\},
    \dots, \{v_{n-1},v_n\}
    \xrightarrow[T_{n-1}]{}\{v_{n-1},w_1\},\{v_n,w_1\},\{v_1,v_n\})$.

    En el caso en el que $n$ es impar, tomamos:

    $C=(\{v_1,v_n\} \xrightarrow[T_1]{}\{v_1,w_1\},\{v_2,w_1\}
    \xrightarrow[T_2]{}\{v_2,v_n\},\{v_3,v_n\} \xrightarrow[T_3]{}\{v_3,w_1\},
    \dots, \{v_{n-1},w_1\}
    \xrightarrow[T_{n-1}]{}\{v_{n-1},v_n\},\{v_n,w_1\},\{v_1,v_n\})$.

    Primero, comprobamos que $C$ es un ciclo en $F_2(\mathcal{F}_{m,n})$. En
    $\mathcal{F}_{m,n}$, tenemos que $v_i \sim v_{i+1}$. Adem\'as,
    $|\{v_i,w_1\}\triangle \{v_{i+1},w_1\}|=2 =|\{v_i,v_n\}\triangle
    \{v_{i+1},v_n\}|$, por lo que $\{v_i,w_1\}\sim \{v_{i+1},w_1\}$ y
    $\{v_i,v_n\}\sim \{v_{i+1},v_n\}$ en $F_2(\mathcal{F}_{m,n})$. Por lo tanto,
    tenemos que $C$ es un ciclo en ambos casos. M\'as a\'un, los los v\'ertices
    de las trayectorias son una partici\'on de los v\'ertices de
    $F_2(\mathcal{F}_{m,n})$, por lo que $C$ es un ciclo hamiltoniano. Como nota
    adicional, notemos que los v\'ertices $\{v_{n-2},w_1\}$ y
    $\{v_{n-2},v_{n-1}\}$ son adyacentes en la trayectoria $T_{n-2}$. Esto nos
    servir\'a en el siguiente teorema.

    Para el segundo caso consideramos $m=2n$. Definimos la siguiente familia de
    trayectorias. A $P_1$ la definimos como la subtrayectoria hamiltoniana de
    $\{v_n,w_1\}$ a $\{v_n,w_1\}$, es decir, $P_1= (\{v_n,w_1\}
    \xrightarrow[C]{}\{v_1,v_n\})$. 
    
    Para $1 < i \leq n$ definimos
    $P_i=(\{w_i,v_n\},\{w_i,w_1\},\{w_i,v_{n-1}\},\{w_i,w_{i+(n-1)}\},\{w_i,v_{n-2}\}$,
    $\{w_i,w_{i+(n-2)}\},\dots,\{w_i,v_2\},\{w_i,w_{i+2}\},\{w_i,v_1\},\{w_i,w_{i+1}\})$.

    Para $n+1\leq i \leq 2n$, consideramos los \'indices de los v\'ertices de
    $\overline{K_m}$ m\'odulo $2n$, usando $2n$ en vez de $0$, para definir $P_i
    = (\{w_i,v_n\}, \{w_i,w_{n+1}\}, \{w_i,v_{n-1}\}, \{w_i,w_{i+(n-1)}\},
    \{w_i,v_{n-2}\}$, $\{w_i,w_{i+(n-2)}\}, \dots, \{w_i,v_2\}, \{w_i,w_{i+2}\},
    \{w_i,v_1\}, \{w_i,w_{i+1}\})$.

    Dado que la trayectoria $P_i$ recorre el ciclo $C$, podemos afirmar que es
    una trayectoria en $F_2(\mathcal{F}_{m,n})$, con $2\leq i \leq 2n$. M\'as
    a\'un, podemos observar que los elementos de toda $P_i$ tienen
    configuraci\'on $\{w_i,v_j\},\{w_i,w_k\}$, con $i, k\in \{1, \dots, 2n\}$ y
    $j \in \{1, \dots, n\}$. Adicionalmente, a partir del tercer elemento de
    $P_i$, tenemos a los elementos con la forma $\{w_i,v_j\},\{w_i,w_{i+j}\}$,
    con $j \in \{1, \dots, n-1\}$.  Por otro lado, sabemos que, para toda $i \in
    \{1, \dots, n\}$ y $j \in \{1, \dots, m\}$, se cumple que $v_i \sim w_j$ en
    $\mathcal{F}_{m,n}$ y, adem\'as, $|\{w_i,v_j\} \triangle \{w_i,
    w_{i+j}\}|=2$. Por lo que $\{w_i,v_j\} \sim \{w_i, w_{i+j}\}$ en
    $F_2(F_{m,n})$. De ah\'i que $P_i$ s\'i cumple ser una trayectoria en la
    gr\'afica de $2$-fichas. Ahora, construimos el ciclo deseado usando las
    trayectorias $P_i$. Notamos que, para $2 \leq i \leq 2n$, el primer elemento
    de $P_i$ es $\{w_i, v_n\}$ y el \'ultimo elemento es $\{w_i, w_{i+1}\}$, que
    son adyacentes por el argumento anterior. Luego, tenemos que el \'ultimo
    elemento de $P_i$ y el primer elemento de $P_{i+1}$ son adyacentes.
    Adem\'as, usando el mismo argumento, tenemos que el \'ultimo elemento de
    $P_1$, i.e., $\{v_1,v_n\}$, es adyacente al primer elemento de $P_2$, que es
    $\{w_2,v_n\}$. De manera an\'aloga, el \'ultimo elemento de $P_{2n}$,
    $\{w_{2n},w_1\}$, es adyacente a $\{v_n,w_1\}$, el primer elemento de $P_1$.
    Por lo tanto, $C_1 = (P_1,P_2, \dots, P_{2n},\{v_n,w_1\})$ es un ciclo en
    $F_2(\mathcal{F}_{m,n})$. 

    Pasamos a determinar si $C_1$ es un ciclo hamiltoniano de la gr\'afica de
    $2$-fichas. Al igual que en el caso anterior, veamos que las trayectorias de
    $P_i$ generan una partici\'on de $F_2(\mathcal{F}_{m,n})$. Primero, tenemos
    que los v\'ertices de la forma $\{v_i,v_j\}$ est\'an en $P_1$, con $i,j \in
    \{1, \dots, n\}$ y $i \neq j$. Adem\'as, los v\'ertices $\{w_i,w_1\}$
    est\'an en $P_1$, con $i \in \{1, \dots, m\}$ y $1 \neq i$. Luego,
    fij\'emonos que los v\'ertices $\{w_i,v_j\}$ est\'an en $P_i$, para $i\in
    \{1, \dots, m\}$ y $j \in \{1, \dots, n\}$. Por \'ultimo, veamos los
    v\'ertices $\{w_i,w_j\}$, tomando $i < j$. Si $1 < i \leq n$ y $i < j \leq
    i+n-1$, entonces tenemos que $\{w_i,w_j\} \in P_i$, mientras que, si tomamos
    $1 < i \leq n$ y $i+n-1 < j \leq 2n$, tenemos que $\{w_i,w_j\} \in P_j$.
    Ahora, si tomamos $n<i<j \leq 2n$, tenemos que $\{w_i,w_j\} \in P_i$. Por lo
    que $\{V(P_1),V(P_2), \dots, V(P_{2n})\}$ es una partici\'on de
    $V(F_2(\mathcal{F}_{m,n}))$. Por lo tanto, $C_1$ es un ciclo hamiltoniano.
    \Cref{fig:exe-tray-n-2n} muestra el movimiento de fichas en la gr\'afica
    $\mathcal{F}_{8,4}$ para generar la trayectoria $P_6$ en
    $F_2(\mathcal{F}_{8,4})$, donde la ficha en ${\color{coral}\boldsymbol
    {w_6}}$ est\'a
    est\'atica.


\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
    \begin{scope}[scale=0.85]
        
        \begin{scope}[xshift=-5.5cm,yshift=0cm,scale=0.8]
            \draw (-1.8,0) node (v1) [vertex,label=240:{\small $v_1$}] {};
            \draw (-0.6,0) node (v2) [vertex,label=200:{\small $v_2$}] {};
            \draw (0.6,0) node (v3) [vertex,label=350:{\small $v_3$}] {}; 
            \draw (1.8,0) node (v4) [bvertex,fill=lila ,label=300:{\small $v_4$}] {}; 
            \draw (-2,2.3) node (w1) [vertex,label=90:{\small $w_1$}] {}; 
            \draw (-0.75,2.3) node (w2) [vertex,label=90:{\small $w_2$}] {};
            \draw (0.75,2.3) node (w3) [vertex, label=90:{\small $w_3$}] {};
            \draw (2,2.3) node (w4) [cvertex,label=90:{\small $\color{grisOscuro!75}w_4$}] {};
            \draw (-2,-2.3) node (w5) [cvertex,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_5$}] {}; 
            \draw (-0.75,-2.3) node (w6) [bcvertex,fill=coral,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_6$}] {};
            \draw (0.75,-2.3) node (w7) [cvertex,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_7$}] {};
            \draw (2,-2.3) node (w8) [cvertex,label=270 :{\small $\color{grisOscuro!75} w_8$}] {};
                
            \foreach \i/\j in{w1/v1,w1/v2,w1/v3,w1/v4,w2/v1,w2/v2,w2/v3,w2/v4,
                w3/v1,w3/v2,w3/v3,w3/v4,v1/v2,v2/v3,v3/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);

            \foreach \i/\j in{w4/v1,w4/v2,w4/v3,w4/v4,w5/v1,w5/v2,w5/v3,w5/v4,
                w6/v1,w6/v2,w6/v3,w6/v4,w7/v1,w7/v2,w7/v3,w7/v4,w8/v1,w8/v2,
                w8/v3,w8/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro!50] (\i) to (\j);
        \end{scope}
        
        \begin{scope}[xshift=0cm,yshift=0cm,scale=0.8]
            \draw (-1.8,0) node (v1) [vertex,label=240:{\small $v_1$}] {};
            \draw (-0.6,0) node (v2) [vertex,label=200:{\small $v_2$}] {};
            \draw (0.6,0) node (v3) [vertex,label=350:{\small $v_3$}] {}; 
            \draw (1.8,0) node (v4) [vertex,label=300:{\small $v_4$}] {}; 
            \draw (-2,2.3) node (w1) [vertex,label=90:{\small $w_1$}] {}; 
            \draw (-0.75,2.3) node (w2) [vertex,label=90:{\small $w_2$}] {};
            \draw (0.75,2.3) node (w3) [vertex, label=90:{\small $w_3$}] {};
            \draw (2,2.3) node (w4) [cvertex,label=90:{\small $\color{grisOscuro!75}w_4$}] {};
            \draw (-2,-2.3) node (w5) [bcvertex,fill=lila ,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_5$}] {}; 
            \draw (-0.75,-2.3) node (w6) [bcvertex,fill=coral,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_6$}] {};
            \draw (0.75,-2.3) node (w7) [cvertex,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_7$}] {};
            \draw (2,-2.3) node (w8) [cvertex,label=270 :{\small $\color{grisOscuro!75} w_8$}] {};
                    
            \foreach \i/\j in{w1/v1,w1/v2,w1/v3,w1/v4,w2/v1,w2/v2,w2/v3,w2/v4,
                w3/v1,w3/v2,w3/v3,w3/v4,v1/v2,v2/v3,v3/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);
             
            \foreach \i/\j in{w4/v1,w4/v2,w4/v3,w4/v4,w5/v1,w5/v2,w5/v3,w5/v4,
                w6/v1,w6/v2,w6/v3,w6/v4,w7/v1,w7/v2,w7/v3,w7/v4,w8/v1,w8/v2,
                w8/v3,w8/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro!50] (\i) to (\j);
        \end{scope}

        \begin{scope}[xshift=5cm,yshift=0cm,scale=0.8]
            \draw (-1.8,0) node (v1) [vertex,label=240:{\small $v_1$}] {};
            \draw (-0.6,0) node (v2) [vertex,label=200:{\small $v_2$}] {};
            \draw (0.6,0) node (v3) [bvertex,fill=lila ,label=350:{\small $v_3$}] {}; 
            \draw (1.8,0) node (v4) [vertex,label=300:{\small $v_4$}] {}; 
            \draw (-2,2.3) node (w1) [vertex,label=90:{\small $w_1$}] {}; 
            \draw (-0.75,2.3) node (w2) [vertex,label=90:{\small $w_2$}] {};
            \draw (0.75,2.3) node (w3) [vertex, label=90:{\small $w_3$}] {};
            \draw (2,2.3) node (w4) [cvertex,label=90:{\small $\color{grisOscuro!75}w_4$}] {};
            \draw (-2,-2.3) node (w5) [cvertex,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_5$}] {}; 
            \draw (-0.75,-2.3) node (w6) [bcvertex,fill=coral,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_6$}] {};
            \draw (0.75,-2.3) node (w7) [cvertex,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_7$}] {};
            \draw (2,-2.3) node (w8) [cvertex,label=270 :{\small $\color{grisOscuro!75} w_8$}] {};
                            
            \foreach \i/\j in{w1/v1,w1/v2,w1/v3,w1/v4,w2/v1,w2/v2,w2/v3,w2/v4,
                w3/v1,w3/v2,w3/v3,w3/v4,v1/v2,v2/v3,v3/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);
             
            \foreach \i/\j in{w4/v1,w4/v2,w4/v3,w4/v4,w5/v1,w5/v2,w5/v3,w5/v4,
                w6/v1,w6/v2,w6/v3,w6/v4,w7/v1,w7/v2,w7/v3,w7/v4,w8/v1,w8/v2,
                w8/v3,w8/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro!50] (\i) to (\j);
        \end{scope}
                    
        \begin{scope}[xshift=-5cm,yshift=-5.5cm,scale=0.8]
            \draw (-1.8,0) node (v1) [vertex,label=240:{\small $v_1$}] {};
            \draw (-0.6,0) node (v2) [vertex,label=200:{\small $v_2$}] {};
            \draw (0.6,0) node (v3) [vertex,label=350:{\small $v_3$}] {}; 
            \draw (1.8,0) node (v4) [vertex,label=300:{\small $v_4$}] {}; 
            \draw (-2,2.3) node (w1) [bvertex,fill=lila ,label=90:{\small $w_1$}] {}; 
            \draw (-0.75,2.3) node (w2) [vertex,label=90:{\small $w_2$}] {};
            \draw (0.75,2.3) node (w3) [vertex, label=90:{\small $w_3$}] {};
            \draw (2,2.3) node (w4) [cvertex,label=90:{\small $\color{grisOscuro!75}w_4$}] {};
            \draw (-2,-2.3) node (w5) [cvertex,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_5$}] {}; 
            \draw (-0.75,-2.3) node (w6) [bcvertex,fill=coral,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_6$}] {};
            \draw (0.75,-2.3) node (w7) [cvertex,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_7$}] {};
            \draw (2,-2.3) node (w8) [cvertex,label=270 :{\small $\color{grisOscuro!75} w_8$}] {};
                    
            \foreach \i/\j in{w1/v1,w1/v2,w1/v3,w1/v4,w2/v1,w2/v2,w2/v3,w2/v4,
                w3/v1,w3/v2,w3/v3,w3/v4,v1/v2,v2/v3,v3/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);
             
            \foreach \i/\j in{w4/v1,w4/v2,w4/v3,w4/v4,w5/v1,w5/v2,w5/v3,w5/v4,
                w6/v1,w6/v2,w6/v3,w6/v4,w7/v1,w7/v2,w7/v3,w7/v4,w8/v1,w8/v2,
                w8/v3,w8/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro!50] (\i) to (\j);
        \end{scope}

        \begin{scope}[xshift=0cm,yshift=-5.5cm,scale=0.8]
            \draw (-1.8,0) node (v1) [vertex,label=240:{\small $v_1$}] {};
            \draw (-0.6,0) node (v2) [bvertex,fill=lila ,label=200:{\small $v_2$}] {};
            \draw (0.6,0) node (v3) [vertex,label=350:{\small $v_3$}] {}; 
            \draw (1.8,0) node (v4) [vertex,label=300:{\small $v_4$}] {}; 
            \draw (-2,2.3) node (w1) [vertex,label=90:{\small $w_1$}] {}; 
            \draw (-0.75,2.3) node (w2) [vertex,label=90:{\small $w_2$}] {};
            \draw (0.75,2.3) node (w3) [vertex, label=90:{\small $w_3$}] {};
            \draw (2,2.3) node (w4) [cvertex,label=90:{\small $\color{grisOscuro!75}w_4$}] {};
            \draw (-2,-2.3) node (w5) [cvertex,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_5$}] {}; 
            \draw (-0.75,-2.3) node (w6) [bcvertex,fill=coral,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_6$}] {};
            \draw (0.75,-2.3) node (w7) [cvertex,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_7$}] {};
            \draw (2,-2.3) node (w8) [cvertex,label=270 :{\small $\color{grisOscuro!75} w_8$}] {};
                    
            \foreach \i/\j in{w1/v1,w1/v2,w1/v3,w1/v4,w2/v1,w2/v2,w2/v3,w2/v4,
                w3/v1,w3/v2,w3/v3,w3/v4,v1/v2,v2/v3,v3/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);
             
            \foreach \i/\j in{w4/v1,w4/v2,w4/v3,w4/v4,w5/v1,w5/v2,w5/v3,w5/v4,
                w6/v1,w6/v2,w6/v3,w6/v4,w7/v1,w7/v2,w7/v3,w7/v4,w8/v1,w8/v2,
                w8/v3,w8/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro!50] (\i) to (\j);
        \end{scope}


        \begin{scope}[xshift=5cm,yshift=-5.5cm,scale=0.8]
            \draw (-1.8,0) node (v1) [vertex,label=240:{\small $v_1$}] {};
            \draw (-0.6,0) node (v2) [vertex,label=200:{\small $v_2$}] {};
            \draw (0.6,0) node (v3) [vertex,label=350:{\small $v_3$}] {}; 
            \draw (1.8,0) node (v4) [vertex,label=300:{\small $v_4$}] {}; 
            \draw (-2,2.3) node (w1) [vertex,label=90:{\small $w_1$}] {}; 
            \draw (-0.75,2.3) node (w2) [vertex,label=90:{\small $w_2$}] {};
            \draw (0.75,2.3) node (w3) [vertex, label=90:{\small $w_3$}] {};
            \draw (2,2.3) node (w4) [cvertex,label=90:{\small $\color{grisOscuro!75}w_4$}] {};
            \draw (-2,-2.3) node (w5) [cvertex,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_5$}] {}; 
            \draw (-0.75,-2.3) node (w6) [bcvertex,fill=coral,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_6$}] {};
            \draw (0.75,-2.3) node (w7) [cvertex,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_7$}] {};
            \draw (2,-2.3) node (w8) [bcvertex,fill=lila,label=270 :{\small $\color{grisOscuro!75} w_8$}] {};
                    
            \foreach \i/\j in{w1/v1,w1/v2,w1/v3,w1/v4,w2/v1,w2/v2,w2/v3,w2/v4,
                w3/v1,w3/v2,w3/v3,w3/v4,v1/v2,v2/v3,v3/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);
             
            \foreach \i/\j in{w4/v1,w4/v2,w4/v3,w4/v4,w5/v1,w5/v2,w5/v3, w5/v4,
                w6/v1,w6/v2,w6/v3,w6/v4,w7/v1,w7/v2,w7/v3,w7/v4,w8/v1,w8/v2,
                w8/v3,w8/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro!50] (\i) to (\j);
        \end{scope}


        \begin{scope}[xshift=-2.5cm,yshift=-11cm,scale=0.8]
            \draw (-1.8,0) node (v1) [bvertex,fill=lila ,label=240:{\small $v_1$}] {};
            \draw (-0.6,0) node (v2) [vertex,label=200:{\small $v_2$}] {};
            \draw (0.6,0) node (v3) [vertex,label=350:{\small $v_3$}] {}; 
            \draw (1.8,0) node (v4) [vertex,label=300:{\small $v_4$}] {}; 
            \draw (-2,2.3) node (w1) [vertex,label=90:{\small $w_1$}] {}; 
            \draw (-0.75,2.3) node (w2) [vertex,label=90:{\small $w_2$}] {};
            \draw (0.75,2.3) node (w3) [vertex, label=90:{\small $w_3$}] {};
            \draw (2,2.3) node (w4) [cvertex,label=90:{\small $\color{grisOscuro!75}w_4$}] {};
            \draw (-2,-2.3) node (w5) [cvertex,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_5$}] {}; 
            \draw (-0.75,-2.3) node (w6) [bcvertex,fill=coral,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_6$}] {};
            \draw (0.75,-2.3) node (w7) [cvertex,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_7$}] {};
            \draw (2,-2.3) node (w8) [cvertex,label=270 :{\small $\color{grisOscuro!75} w_8$}] {};
                    
            \foreach \i/\j in{w1/v1,w1/v2,w1/v3,w1/v4,w2/v1,w2/v2,w2/v3,w2/v4,
                w3/v1,w3/v2,w3/v3,w3/v4,v1/v2,v2/v3,v3/v4} 
            \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);
             
            \foreach \i/\j in{w4/v1,w4/v2,w4/v3,w4/v4,w5/v1,w5/v2,w5/v3,w5/v4,
                w6/v1,w6/v2,w6/v3,w6/v4,w7/v1,w7/v2,w7/v3,w7/v4,w8/v1,w8/v2,
                w8/v3,w8/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro!50] (\i) to (\j);
        \end{scope}

        \begin{scope}[xshift=2.5cm,yshift=-11cm,scale=0.8]
            \draw (-1.8,0) node (v1) [vertex,label=240:{\small $v_1$}] {};
            \draw (-0.6,0) node (v2) [vertex,label=200:{\small $v_2$}] {};
            \draw (0.6,0) node (v3) [vertex,label=350:{\small $v_3$}] {}; 
            \draw (1.8,0) node (v4) [vertex,label=300:{\small $v_4$}] {}; 
            \draw (-2,2.3) node (w1) [vertex,label=90:{\small $w_1$}] {}; 
            \draw (-0.75,2.3) node (w2) [vertex,label=90:{\small $w_2$}] {};
            \draw (0.75,2.3) node (w3) [vertex, label=90:{\small $w_3$}] {};
            \draw (2,2.3) node (w4) [cvertex,label=90:{\small $\color{grisOscuro!75}w_4$}] {};
            \draw (-2,-2.3) node (w5) [cvertex,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_5$}] {}; 
            \draw (-0.75,-2.3) node (w6) [bcvertex,fill=coral,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_6$}] {};
            \draw (0.75,-2.3) node (w7) [bcvertex,fill=lila,label=270:{\small $\color{grisOscuro!75}w_7$}] {};
            \draw (2,-2.3) node (w8) [cvertex,label=270 :{\small $\color{grisOscuro!75} w_8$}] {};
                    
            \foreach \i/\j in{w1/v1,w1/v2,w1/v3,w1/v4,w2/v1,w2/v2,w2/v3,w2/v4,
                w3/v1,w3/v2,w3/v3,w3/v4,v1/v2,v2/v3,v3/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);
             
            \foreach \i/\j in{w4/v1,w4/v2,w4/v3,w4/v4,w5/v1,w5/v2,w5/v3,w5/v4,
                w6/v1,w6/v2,w6/v3,w6/v4,w7/v1,w7/v2,w7/v3,w7/v4,w8/v1,w8/v2,
                w8/v3,w8/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro!50] (\i) to (\j);
        \end{scope}

    \end{scope}
    \end{tikzpicture}
    \caption{La gr\'afica $F_2(\mathcal{F}_{8,4})$, mostrando el movimiento de
        fichas a trav\'es de $P_6$.}
        \label{fig:exe-tray-n-2n}
\end{figure}
    
Veamos ahora el caso en el que $1<m<2n$ y, del mismo modo que en los casos
anteriores, definimos una familia de trayectorias en $F_2(\mathcal{F}_{m,n})$.
Primero, definimos $Q_1 =P_1$. Ahora nos fijamos en $1<i<m$ para definir $Q_i$.
Queremos usar $P_i$ como referencia para generar las nuevas trayectorias, pero
$P_i$ tiene m\'as v\'ertices de la forma $\{w_i,w_j\}$, en particular, cuando
$j< n+i-m$. Para eso, defnimos $Q_i =
(\{w_i,v_n\},\{w_i,w_1\},\{w_i,v_{n-1}\},\{w_i,v_{n-2}\}, \dots,
\{w_i,v_{n-j}\},\{w_i,w_{n-j-1}\}\xrightarrow[P_i]{}\{w_i,w_{i+1}\})$, con $j =
n+i-m-1$. Finalmente, definimos $Q_m$ como la trayectoria
$(\{w_m,v_n\},\{w_m,w_1\},\{w_m,v_{n-1}\},\{w_m,v_{n-2}\}, \dots,
,\{w_m,v_{n-j}\},\{w_m,w_{n-j-1}\}\xrightarrow[P_m]{}\{w_m,w_{m+1}\})$, al
intercambiar los v\'ertices $\{w_m,w_{m+1}\}$ y $\{w_m,w_1\}$. Observamos que
las trayectorias $Q_i$ son trayectorias en $F_2(\mathcal{F}_{m,n})$, pues $v_i
\sim v_{i+1}$ en $\mathcal{F}_{m,n}$. Adem\'as, esta familia de trayectorias
forma una partici\'on para $F_2(\mathcal{F}_{m,n})$, ya que son las trayectorias
$P_i$ al quitarle los v\'ertices $\{w_i,w_j\}$, con $j< n+i-m$. Por \'ultimo,
notamos que, salvo $Q_m$, las trayectorias $P_i$ y $Q_i$ tienen los mismos
v\'ertices iniciales y finales, adicionalmente, el \'ultimo v\'ertice de $Q_i$,
es decir, $\{w_m,w_1\}$, es adyacente al primer v\'ertice de $P_1$, que es
$\{v_n,w_1\}$. Por lo tanto, el ciclo $C_2=(Q_1,Q_2, \dots, Q_m, \{v_n,w_1\})$
es el ciclo hamiltoniano buscado. \Cref{fig:exe-tray-n-m} muestra el movimiento
de las fichas en la gr\'afica $\mathcal{F}_{3,4}$ para generar la trayectoria
$P_2$ en la gr\'afica de $2$-fichas, donde la ficha en ${\color{azulClaro}
\boldsymbol {w_2}}$ est\'a fija.
\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
    \begin{scope}[scale=0.82]
        
        \begin{scope}[xshift=-5cm,yshift=0cm,scale=0.8]
            \draw (-1.9,0) node (v1) [vertex,label=240:{\small $v_1$}] {};
            \draw (-0.6,0) node (v2) [vertex,label=260:{\footnotesize $v_2$}] {};
            \draw (0.6,0) node (v3) [vertex,label=290:{\footnotesize $v_3$}] {}; 
            \draw (1.9,0) node (v4) [bvertex,fill=amarillo ,label=300:{\small $v_4$}] {}; 
            \draw (-1.2,2.3) node (w1) [vertex,label=90:{\small $w_1$}] {}; 
            \draw (1.2,2.3) node (w2) [bvertex,fill=azulClaro ,label=90:{\small $w_2$}] {};
            \draw (0,-2.3) node (w3) [vertex,label=270:{\small $w_3$}] {};
                
            \foreach \i/\j in{w1/v1,w1/v2,w1/v3,w1/v4,w2/v1,w2/v2,w2/v3,w2/v4,
                w3/v1,w3/v2,w3/v3,w3/v4,v1/v2,v2/v3,v3/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);
        \end{scope}
        
        \begin{scope}[xshift=0cm,yshift=0cm,scale=0.8]
            \draw (-1.9,0) node (v1) [vertex,label=240:{\small $v_1$}] {};
            \draw (-0.6,0) node (v2) [vertex,label=260:{\footnotesize $v_2$}] {};
            \draw (0.6,0) node (v3) [vertex,label=290:{\footnotesize $v_3$}] {}; 
            \draw (1.9,0) node (v4) [vertex,label=300:{\small $v_4$}] {}; 
            \draw (-1.2,2.3) node (w1) [bvertex,fill=amarillo ,label=90:{\small $w_1$}] {}; 
            \draw (1.2,2.3) node (w2) [bvertex,fill=azulClaro ,label=90:{\small $w_2$}] {};
            \draw (0,-2.3) node (w3) [vertex,label=270:{\small $w_3$}] {};
                    
            \foreach \i/\j in{w1/v1,w1/v2,w1/v3,w1/v4,w2/v1,w2/v2,w2/v3,w2/v4,
                w3/v1,w3/v2,w3/v3,w3/v4,v1/v2,v2/v3,v3/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);
        \end{scope}

        \begin{scope}[xshift=5cm,yshift=0cm,scale=0.8]
            \draw (-1.9,0) node (v1) [vertex,label=240:{\small $v_1$}] {};
            \draw (-0.6,0) node (v2) [vertex,label=260:{\footnotesize $v_2$}] {};
            \draw (0.6,0) node (v3) [bvertex,fill=amarillo ,label=290:{\footnotesize $v_3$}] {}; 
            \draw (1.9,0) node (v4) [vertex,label=300:{\small $v_4$}] {}; 
            \draw (-1.2,2.3) node (w1) [vertex,label=90:{\small $w_1$}] {}; 
            \draw (1.2,2.3) node (w2) [bvertex,fill=azulClaro ,label=90:{\small $w_2$}] {};
            \draw (0,-2.3) node (w3) [vertex,label=270:{\small $w_3$}] {};
                            
            \foreach \i/\j in{w1/v1,w1/v2,w1/v3,w1/v4,w2/v1,w2/v2,w2/v3,w2/v4,
                w3/v1,w3/v2,w3/v3,w3/v4,v1/v2,v2/v3,v3/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);
        \end{scope}
                    
        \begin{scope}[xshift=-5cm,yshift=-5.2cm,scale=0.8]
            \draw (-1.9,0) node (v1) [vertex,label=240:{\small $v_1$}] {};
            \draw (-0.6,0) node (v2) [bvertex,fill=amarillo ,label=260:{\footnotesize $v_2$}] {};
            \draw (0.6,0) node (v3) [vertex,label=290:{\footnotesize $v_3$}] {}; 
            \draw (1.9,0) node (v4) [vertex,label=300:{\small $v_4$}] {}; 
            \draw (-1.2,2.3) node (w1) [vertex,label=90:{\small $w_1$}] {}; 
            \draw (1.2,2.3) node (w2) [bvertex,fill=azulClaro ,label=90:{\small $w_2$}] {};
            \draw (0,-2.3) node (w3) [vertex,label=270:{\small $w_3$}] {};
                    
            \foreach \i/\j in{w1/v1,w1/v2,w1/v3,w1/v4,w2/v1,w2/v2,w2/v3,w2/v4,
                w3/v1,w3/v2,w3/v3,w3/v4,v1/v2,v2/v3,v3/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);
        \end{scope}

        \begin{scope}[xshift=0cm,yshift=-5.2cm,scale=0.8]
            \draw (-1.9,0) node (v1) [bvertex,fill=amarillo ,label=240:{\small $v_1$}] {};
            \draw (-0.6,0) node (v2) [vertex,label=260:{\footnotesize $v_2$}] {};
            \draw (0.6,0) node (v3) [vertex,label=290:{\footnotesize $v_3$}] {}; 
            \draw (1.9,0) node (v4) [vertex,label=300:{\small $v_4$}] {}; 
            \draw (-1.2,2.3) node (w1) [vertex,label=90:{\small $w_1$}] {}; 
            \draw (1.2,2.3) node (w2) [bvertex,fill=azulClaro ,label=90:{\small $w_2$}] {};
            \draw (0,-2.3) node (w3) [vertex,label=270:{\small $w_3$}] {};
                    
            \foreach \i/\j in{w1/v1,w1/v2,w1/v3,w1/v4,w2/v1,w2/v2,w2/v3,w2/v4,
                w3/v1,w3/v2,w3/v3,w3/v4,v1/v2,v2/v3,v3/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);
        \end{scope}

        \begin{scope}[xshift=5cm,yshift=-5.2cm,scale=0.8]
            \draw (-1.9,0) node (v1) [vertex,label=240:{\small $v_1$}] {};
            \draw (-0.6,0) node (v2) [vertex,label=260:{\footnotesize $v_2$}] {};
            \draw (0.6,0) node (v3) [vertex,label=290:{\footnotesize $v_3$}] {}; 
            \draw (1.9,0) node (v4) [vertex,label=300:{\small $v_4$}] {}; 
            \draw (-1.2,2.3) node (w1) [vertex,label=90:{\small $w_1$}] {}; 
            \draw (1.2,2.3) node (w2) [bvertex,fill=azulClaro ,label=90:{\small $w_2$}] {};
            \draw (0,-2.3) node (w3) [bvertex,fill=amarillo ,label=270:{\small $w_3$}] {};
                    
            \foreach \i/\j in{w1/v1,w1/v2,w1/v3,w1/v4,w2/v1,w2/v2,w2/v3,w2/v4,
                w3/v1,w3/v2,w3/v3,w3/v4,v1/v2,v2/v3,v3/v4} 
                \draw [edge,grisOscuro] (\i) to (\j);
        \end{scope}

        \end{scope}
        \end{tikzpicture}
    
        \caption{La gr\'afica $F_2(\mathcal{F}_{3,4})$, mostrando el movimiento
        de fichas a trav\'es de $P_2$.}
    \label{fig:exe-tray-n-m}     
    \end{figure}

Por \'ultimo, veamos el caso cuando $m>2n$. Sea $S \subset
V(F_2(\mathcal{F}_{m,n}))$, con $S=\{\{w_i,v_j\} \colon\ i \in
\{1,\dots,m\},j\in\{1,\dots,n\}\}$. Primero, observamos que todo v\'ertice
$\{w_i,w_j\}$ tiene a todos sus vecinos en $S$, por lo que es un v\'ertice
aislado en $F_2(\mathcal{F}_{m,n})-S$, donde $i,j \in \{1,\dots,m\}$, tal que $i
\neq j$. Luego, tenemos $\binom{m}{2}$ v\'ertices aislados en
$F_2(\mathcal{F}_{m,n})-S$. Adem\'as, la subgr\'afica inducida por los
v\'ertices de tipo $\{v_i,v_j\}$ forman una componente conexa en
$F_2(\mathcal{F}_{m,n})-S$. Por lo tanto, tenemos que $F_2(\mathcal{F}_{m,n})-S$
tiene al menos $\binom{m}{2} + 1$ componentes conexas. Despejando, se obtiene
que $\binom{m}{2} + 1 = \frac{m(m-1)}{2} + 1 \geq \frac{m(2n)}{2} + 1 = mn + 1 >
mn = |S|$. Por lo tanto, por \cref{prop:hamilt}, tenemos que
$F_2(\mathcal{F}_{m,n})$ no es hamiltoniana.

\end{proof}

Ahora pasamos al caso general, es decir, nos enfocamos en las gr\'aficas de
$k$-fichas, para $2 \leq k \leq n-1$. La demostraci\'on de este caso tambi\'en
esta basada en la demostraci\'on que aparece en el art\'iculo
\cite{adameHamilt}.

\begin{teorema}
\label{teo:TokGenerFan}
    Si $k$, $n$ y $m$ son enteros positivos, tales que $2 \leq k \leq n$ y $1
       \leq m \leq 2n$, entonces la gr\'afica $F_k(\mathcal{F}_{m,n})$ es
       hamiltoniana.
\end{teorema}

\begin{proof}
    Usando doble inducci\'on sobre $m$ y $k$, buscamos demostrar que
    $F_k(\mathcal{F}_{m,n})$ tiene un ciclo hamiltoniano, donde los v\'ertices
    $\{w_1, v_{n-k}, v_{n-k+1}, \dots, v_{n-2}\}$ y $\{v_{n-k}, v_{n-k+1},
    \dots, v_{n-2}, v_{n-1}\}$ son adyacentes. Notamos que, cuando $m =1$,
    haciendo un cambio de notaci\'on de $w_1$ a $v_n$ tenemos un abanico como el
    d\cref{teo:hamilt-SFan}. Por lo tanto, tenemos que la gr\'afica de
    $k$-fichas es hamiltoniana. Ahora, veamos el caso en el que $m>1$,
    supongamos que la gr\'afica $F_{k'}(\mathcal{F}_{m-1,n}$) cumple la
    hip\'otesis de inducci\'on, con $2\leq k'\leq n$ y $1 \leq m-1 \leq 2n$.
    Para el subcaso de $k=2$ usamos \cref{teo:2-TokGenerFan}. Basta ver que el
    ciclo obtenido en el teorema cumple tener la adyacencia deseada, es decir
    $\{w_1, v_{n-2}\}\sim\{v_{n-2}, v_{n-1}\}$. Recordando la observaci\'on de
    la demostraci\'on de dicho teorema, tenemos que $\{v_{n-2},w_1\}$ y
    $\{v_{n-2},v_{n-1}\}$ son adyacentes en la trayectoria $T_{n-2}$. Esta
    trayectoria es parte de la trayectoria $P_1$, usada para obtener un ciclo
    hamiltoniano en todos los casos d\cref{teo:2-TokGenerFan}. Por lo tanto,
    para $k=2$ se obtiene un ciclo hamiltoniano con la estructura deseada.

    Por \'ultimo, nos fijamos en el subcaso donde $k>2$. Sean $S_1$ y $S_2$ los
    conjuntos $S_1=\{A \in F_k(\mathcal{F}_{m,n}) \colon\ w_1 \in A\}$ y
    $S_2=\{A \in F_k(\mathcal{F}_{m,n}) \colon\ w_1 \notin A\}$. Estos conjuntos
    generan una partici\'on de $(F_k(\mathcal{F}_{m,n}))$, pues todo v\'ertice
    de la gr\'afica de $k$-fichas est\'a, por definici\'on, exactamente en
    alguno de estos conjuntos. Ahora, nombramos $H_1$ y $H_2$ a las
    subgr\'aficas de $F_k(\mathcal{F}_{m,n})$ inducidas por $S_1$ y $S_2$,
    respectivamente. Por un lado, $H_1$ es la gr\'afica de fichas donde todo
    v\'ertice contiene $w_1$, en otras palabras $H_1=
    F_k(\mathcal{F}_{m,n},\{w_1\})$. Sabemos que $F_k(\mathcal{F}_{m,n},\{w_1\})
    \cong F_{k-1}(\mathcal{F}_{m,n}- w_1)$, por lo tanto $H_1 \cong
    F_{k-1}(\mathcal{F}_{m-1,n})$. Por otro lado, observamos que, al ser $H_2$
    la gr\'afica de fichas donde ning\'un v\'ertice tiene a $w_1$, tenemos que
    $H_2 \cong F_k(\mathcal{F}_{m-1,n})$. Por lo tanto, $H_1$ y $H_2$ cumplen la
    hip\'otesis de induci\'on, es decir, ambos tienen un ciclo hamiltoniano que
    llamamos $C_1$ y $C_2$, respectivamente. Adem\'as, $C_1$ cumple ser un ciclo
    donde los v\'ertices $X_1 = \{w_1, w_2,v_{n-k},v_{n-k+1}, \dots, v_{n-3}\}$
    y $Y_1 = \{w_1,v_{n-k},v_{n-k+1}, \dots, v_{n-3},v_{n-2}\}$ son adyacentes.
    De manera an\'aloga, $C_2$ es un ciclo hamiltoniano donde los v\'ertices
    $X_2 = \{ w_2,v_{n-k},v_{n-k+1}, \dots, v_{n-2}\}$ y $Y_2 =
    \{v_{n-k},v_{n-k+1}, \dots, v_{n-2},v_{n-1}\}$ son adyacentes. Definimos
    $P_i$ como la subtrayectoria hamiltoniana de $X_i$ a $Y_i$, con $i \in \{
    1,2 \}$. Observamos que $X_1 \triangle X_2 = \{w_1,v_{n-2}\}$ y $Y_1
    \triangle Y_2 = \{w_1, v_{n-1}\}$, por lo que $X_1 \sim X_2$ y $Y_1 \sim
    Y_2$. Ahora, definimos el ciclo $C = (X_1 \xrightarrow[P_1]{}Y_1,Y_2
    \xrightarrow[P_2^{-1}]{}X_2,X_1)$. Afirmamos que $C$ es el ciclo buscado.
    Dado que $\{S_1,S_2\}$ es una partici\'on de $V(F_k(\mathcal{F}_{m,n}))$,
    entonces $C$ es un ciclo hamiltoniano. Adem\'as, tenemos que $Y_1$ y $Y_2$
    son adyacentes, por lo que $C$ cumple las condiciones deseadas. Por lo
    tanto, $F_k(\mathcal{F}_{m,n})$ es una gr\'afica hamiltoniana.
\end{proof}

El teorema anterior nos proporciona una familia de gr\'aficas no hamiltonianas
que tiene gr\'aficas de fichas que s\'i lo son. Esta familia son los abanicos
obtenidos de tomar $n+1 < m \leq 2m$. Tenemos que $F_{m,n}$ no es hamiltoniana,
mientras que su gr\'afica de $k$-fichas s\'i lo es. A continuaci\'on, vemos una
familia m\'as general cuyas gr\'aficas de fichas son hamiltonianas. Para esto,
primero presentamos una proposici\'on que facilita la demostraci\'on. Las
demostraciones a continuaci\'on exhibidas no est\'an basadas en ning\'un
art\'iculo.

\begin{proposicion}
\label{prop:subg-gen}
    Si $H$ es una subgr\'afica generadora de $G$, entonces $F_k(H)$ es una
    subgr\'afica generadora de $F_k(G)$, para todo $1 \leq k \leq n-1$.
\end{proposicion}

\begin{proof}
    Sean $G$ una gr\'afica y $H$ una de sus subgr\'aficas generadoras.
    Observamos que $V(H)=V(G)$, por lo que, para todo $1 \leq k \leq n-1$,
    tenemos que $V(F_k(H))=V(F_k(G))$. Por ende, basta ver que las adyacencias
    en $F_k(H)$ son adyacencias en $F_k(G)$, para todo $1 \leq k \leq n-1$.

    Sea $1 \leq k \leq n-1$ y sean $A$ y $B$ v\'ertices adyacentes en $F_k(H)$,
    entonces $ A \triangle B = \{a,b\}$, para algunos $a,b \in V(H)$, tales que
    $ab \in E(H)$. Al ser $H$ una subgr\'afica generadora de $G$, tenemos que
    $a,b \in V(G)$ y $ab \in E(G)$. Como $V(F_k(G))=V(F_k(H))$, entonces $A,B
    \in V(F_k(G))$ y, adem\'as, tenemos que $A$ y $B$ tambi\'en son adyacentes
    en $F_k(G)$. Por lo tanto, tenemos que $F_k(H)$ es una subgr\'afica
    generadora de $F_k(G)$.
\end{proof}

Pasamos a demostrar el resultado antes mencionado.

\begin{corolario}
\label{coro:Token-Join}
    Sean $k,n,m \in \mathbb{Z^{+}}$, tales que $2 \leq k \leq n-1$ y $1 \leq m
    \leq 2n$. Sean $G_1$ y $G_2$ gr\'aficas de orden $m$ y $n$, respectivamente,
    donde $G_2$ contiene una trayectoria hamiltoniana. Si $G = G_1 \oplus G_2$,
    entonces $F_k(G)$ es hamiltoniana. 
\end{corolario}

\begin{proof}
    Sean $G_1$ y $G_2$ gr\'aficas de orden $m$ y $n$, respectivamente, donde
    $n,m \in \mathbb{Z^{+}}$, tales que $1 \leq m \leq 2n$. Adem\'as, supongamos
    que $G_2$ contiene una trayectoria hamiltoniana $P$, que es una subgr\'afica
    generadora de $G_2$. Observamos que $\overline{K_m}$ es una subgr\'afica
    generadora de $G_1$. Luego, tenemos que el abanico $\mathcal{F}_{m,n}$ es
    una sugr\'afica generadora de $G= G_1 \oplus G_2$. Por el momento, nos
    enfocaremos en $\mathcal{F}_{m,n}$. Nos fijamos que \cref{teo:TokGenerFan}
    garantiza que $F_k(\mathcal{F}_{m,n})$ es hamiltoniana, para cada $k \in
    \mathbb{Z^{+}}$, tal que $2 \leq k \leq n-1$. Ahora, por
    \cref{prop:subg-gen}, tenemos que $F_k(\mathcal{F}_{m,n})$ es una
    subgr\'afica generadora de $F_k(G)$. Por ende, el ciclo hamiltoniano de
    $F_k(\mathcal{F}_{m,n})$ tambi\'en es ciclo hamiltoniano de $F_k(G)$, por lo
    que $F_k(G)$ es una gr\'afica hamiltoniana.
\end{proof}

\Cref{coro:Token-Join} nos porporciona una familia de gr\'aficas con las
propiedades que buscamos. Con esto se concluye este cap\'itulo sobre la
hamiltonicidad de las gr\'aficas de fichas.
