\chapter{Prefacio}
\label{sec:prefacio}

El trabajo a continuaci\'on presentado se estudia desde la Teor\'ia de
Gr\'aficas. La intenci\'on de este trabajo es generar literatura que pueda
servir como referencia a alumnos de la carrera de Matem\'aticas, as\'i como
cualquier persona interesada, por lo que busca busca ser un trabajo
autocontenido. Por ello, todas las proposiciones, lemas y teoremas del \'area de
Teor\'ia de Gr\'aficas son demostrados en el trabajo. Sin embargo, es deseable
que el lector tenga conocimientos b\'asicos en el \'area de Matem\'aticas para
entender con m\'as facilidad el contenido. 

El objetivo es estudiar varias propiedades de un tipo de gr\'aficas llamadas
gr\'aficas de fichas, traducido de su nombre en ingl\'es ``token graphs''. La
mayor\'ia de las propiedades a considerar salen del art\'iculo en el cu\'al se
bas\'o este trabajo \cite{fabilaToken}, donde se trabaja la conexidad, la
existencia de clanes y el n\'umero de crom\'atico de las gr\'aficas de fichas.
El \'ultimo capitulo se enfoca en la hamiltonicidad de estas gr\'aficas y para
esto se toma como base \cite{adameHamilt}. 

El primer cap\'itulo es una introducci\'on a la Teor\'ia de Gr\'aficas.  Se
presentan definiciones b\'asicas en el \'area, y se estudian estructuras
cl\'asicas de las gr\'aficas, como clane y caminos.   Posteriormente, los
caminos, y la noci\'on de alcanzabilidad que inducen, se utilizan para estudiar
la conexidad en gr\'aficas.   Se introducen algunas operaciones para construir
nuevas gr\'aficas a partir de las ya existentes, as\'i como algunas familias con
caracter\'isticas especiales.   El cap\'itulo cierra con la noci\'on de
coloraci\'on y n\'umero crom\'atico.

El segundo cap\'itulo es una introducci\'on a las gr\'aficas de fichas. Se da
una breve explicaci\'on hist\'orica del estudio de este tipo de gr\'aficas.
Luego, se pasa a explicar m\'as a detalle como son estas gr\'aficas, para
finalmente presentar isomorfisos de algunas subgr\'aficas que aparecen en toda
gr\'afica de fichas.

El tercer cap\'itulo se centra en la conexidad de las gr\'aficas de fichas. Se
trabaja la relaci\'on entre la conexidad de una gr\'afica y la cantidad de
trayectorias internamente ajenas entre v\'ertices de la gr\'afica de fichas de
dicha gr\'afica. Lo anterior, para ayudar a probar la relaci\'on entre la
conexidad de una gr\'afica y la conexidad de su gr\'afica de fichas. En este
cap\'itulo tambien se ve un teorema sobre el di\'ametro de una gr\'afica y un
teorema sobre producto cartesiano.

El cuarto cap\'itulo se  divide en dos secciones. En la primera secci\'on se dan
cotas el n\'umero crom\'atico de una gr\'afica de fichas. En la segunda
secci\'on se da una caracterizaci\'on de los clanes de una gr\'afica de fichas.
Tamb\'ien se da un aproximado para el n\'umero de clan.

En el \'ultimo cap\'itulo se estudia la hamiltonicidad de una familia de
gr\'aficas espec\'ifica, los abanicos. \'Esto con la intenci\'on de encontrar
una familia de gr\'aficas no hamiltonianas cuyas gr\'afcias de fichas s\'i sean
hamiltonianas.